<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>“排毒”一定能养颜吗？</name>
		<content>
		时下，市场上打着“排毒”旗号的保健品和营养品令人眼花缭乱。“排毒”令人恢复青春靓丽、更加年轻漂亮的说法也愈演愈烈。从中医学理论来看，人是一个有机整体。容颜健康与身体的健康状态有直接关系。养颜的本质是养身，涉及到饮食、睡眠、运动等诸多方面。其中药物养身就包括了补血、活血、益气、温阳、养阴、利气、清热等等。而厂家宣传的“排毒”，通常指将有害物质通过大便排出体外，其理论主要出自中医的血热气重之说，多倚重于“泻”，而起不到“补”的作用，只适合部分人群。医学`教育网搜集整理
		中医学所说的“毒”的范围很广。一般来讲，各种对身体的组织、器官、细胞有损害的物质都可称之为“毒”，包括来源于体外的、机体所不能适应的寒热温凉或风雨雾瘴，以及来源于体内的、机体所不能及时转化的各种代谢堆积物等。夏季炎热时的中暑就是暑毒；冬季严寒伤人就是寒毒；水肿得很厉害就是水毒；虫类致病就是蛊毒。中医理论的“解毒”范围广，指的是通过全身调理，来提高机体的适应能力，然后主动地将各种有害物质转化或分解，所以称作“解”。所以，在中医学理论中，并没有“排毒”的说法，只有“解毒”一说。即便是排泄出的“毒”，也不只是排大便这惟一的途径，像出汗、排尿、咳嗽、喷嚏等也有排毒的作用。尤其是排尿，更是排泄体内代谢产物的主要途径，其排除“毒”的作用比大便排泄要大得多。
		怎样才能有效解毒呢？中医学有独到的优势。活血化淤、疏理肝气、补气养血等都是传统中医学有效的解毒办法。关于女性十分关注的美容问题，从中医的角度来看，主要涉及气血两个因素。血不足（血虚），皮肤就会显干燥缺少柔润的颜色。血温过高（血热），面部就会发疹生疮。而气与血又常常互相影响，当气分不足时，人的面部就会萎黄；当气分热重，面部就会发燥生疮。与此相对应，中医讲美容历来就有泻和补两个角度。如常见的痤疮，即青春痘就是通过清热才能“解毒”；而黄褐斑则要通过活血养血才能解其“淤毒”。
		</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>八珍美容露</name>
		<content>
		干银耳30克，莲子、龙眼肉各50克，冰糖、蜂蜜各20克，杏仁10克，桂花、菊花各3克。医学`教育网搜集整理将银耳、莲子、杏仁用热水泡透，与龙眼肉、冰糖、蜂蜜共放入锅中，加水适量，大火煮沸后改用小火慢炖1小时，盛出，撒上桂花和菊花，调匀即成，佐餐食。此方可滋阴养颜、健身美容，常食可使面色红润、皮肤光洁、细嫩如脂。
		</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>吃醋6大秘方 让你做天然美人</name>
		<content>
		我们今天所谈到的“吃醋”可不是感情问题，而是真正的食醋。醋在我们日常生活的烹饪中是不可或缺的一种调味品，但很多人对醋的了解也仅限于此。其实醋不仅能做为调味品，还有其他很多功效，甚至还可以帮助美容。而且现在市场上也出现了很多果醋，让醋变得更好喝了。今天我们就来了解应该如何“吃醋”吧。
		食醋在中国的历史悠久，山西老陈醋距今有4000多年历史，而且醋对健康的好处人所尽知，要做个美丽健康的人，更要多吃醋。 1.醋能杀菌
		每次流感一来，大家都在家熏醋，就是为了杀灭细菌。醋能在30分钟内，杀死化脓性葡萄球菌、沙门氏菌、大肠菌、赤痢菌、腐败中毒菌、好盐性菌等。所以吃海鲜时沾醋，也是为了杀菌。
		2.缓解疲劳 别看醋吃起来是酸的，可是它却属于碱性食品。人之所以疲劳是因为体内的乳酸积累过多，吃醋可以中和体内的乳酸，缓解疲劳。
		3.增进食欲 做菜时，加入一些醋，会使胃液的分泌量增加，消化食物的能力得到提高，有助于化解积食医学教，育网|搜集整理。
		4.帮助吸收食物中钙质
		人的骨骼和肌肉生长发育过程中，需要大量的钙质。现今，营养专家已证明食补是一条最为可靠有效的补钙途径，然而，并不是吃了含钙高的食物就一定能得到很多的钙质，有些含钙量高的食物，由于受某些因素的影响吸收得并不好，如众所周知的骨头中含有很高的钙质，但若是把它和蔬菜同煮，就会不利于骨头中的钙质吸收。然而，如果在烹调时加入一些醋，如煮骨头汤，就可使骨头发生脱钙，大量的钙质溶于骨头汤内，还能促进钙质在小肠的吸收。
		5.预防发生缺铁性贫血
		酸性环境有利于铁质的吸收，因为它可使食物中的三价铁还原为易于肠道吸收的二价铁，因此在烹调时，时常用醋来调味，这样，就可使胃液的酸度增加，以此促进食物中的铁更多地被吸收到血液中，从而起到预防缺铁性贫血发生的作用。
		醋的美容小妙方 使用最天然的绿色产品和方法来美容，还自己一个自然的美丽，本来就是一件天经地义的事，学会妙用醋来美容自己，更是无可厚非。
		1）护发
		洗脸时在清水里加一匙白醋，日久可以使皮肤显得白皙、柔嫩。洗发时，将头发用含有少量醋的温水漂洗一下，隔20分钟后再用清水冲洗，可使干枯的头发变得光润柔滑。
		2）美白
		每晚睡前做过面部清洁工作后，以五份食醋与一份甘油的比例调成混合剂，涂抹于脸部和颈部，可以睡眠过夜，也可在半小时后以清水洗净再涂晚霜睡眠，经两星期左右，皮肤明显白滑。
		3）好气色
		取新鲜鸡蛋10个，洗净晾干煮熟后，以500克香醋浸1周后使其软化，然后剥取蛋白和蛋黄，研碎后搅入醋液，每日服1匙醋蛋液，常饮用可使肤色红润光华。
		4）祛斑 以500克食醋浸泡250克黄豆，时间需要15天，将瓶盖密封，之后每日取10至15粒浸醋黄豆在早餐后嚼食，对褪减脸部色斑很有功效。
		5）改善肤色
		将250克核桃仁浸于500克食醋中，将瓶口密封，十天后即能饮用，每日饭后饮二汤匙，能改善皮肤粗糙、晦暗的亚洲妇女肌肤色素，是又便宜又有益的食疗。
		6）告别肿眼
		使用适量的牛奶，加白醋与温水调匀，然后用干净的棉球蘸抹，反复在眼皮四周按摩3-5分钟，最后用热毛巾盖住双眼，每天10分钟，你也会是一个“电眼美人”。
		女人要会巧“吃醋”
		不仅仅是食醋对身体好，现在流行的果醋对同样也对女人好处多多。果醋和食醋不一样，比如苹果醋是由苹果酒发酵以静置法酿造而成的，用于美容和保健。今天小编也教教大家如何利用水果醋来养生。
		1.易感冒晨起喝“醋”
		果汁醋能提高机体免疫力。还含有丰富的维生素C，维生素C是一种强大的抗氧化剂，能防止细胞癌变和细胞衰老，增加身体的抵抗力。此外，醋酸有抗菌消炎的作用，可以预防感冒。对于爱感冒的人来说，可以在早饭后出门前喝一瓶果汁醋，可以抵御早晨上班路上的寒冷，不得感冒。尤其是在冬天，可以把果汁醋加热来喝，这样对胃没有什么刺激，也让醋的消毒杀菌效果更好一些。
		2.下午喝果醋除疲劳
		对于上班族来说，果汁醋是能够消除疲劳的最佳饮品。果醋中含有十种以上的有机酸和人体所需的多种氨基酸。它们使有氧代谢顺畅，有利于清除沉积的乳酸，起到消除疲劳的作用。通常来说，下午3点左右的时间，是一天中最容易疲劳的一个时段，可以选择在此时喝250毫升果汁醋，可以起到非常好的效果。
		3.夜晚喝果汁醋美容
		夜晚的时候往往是油脂分泌最旺盛的时刻，尤其是过氧化脂的分泌，在夜晚尤其增多，这也是导致皮肤细胞衰老的主要因素。此外，在晚间的时候多数状态下皮肤的PH值失衡，血液循环不畅，往往有皮肤紧绷或者是干涩的情况。
		晚上临睡前喝一些果汁醋会缓解这种情况。果醋中所含有的有机酸、甘油和醛类物质可以平衡皮肤的PH值，控制油脂分泌，扩张血管，加快皮肤血液循环，有益于清除沉积物，使皮肤光润。其中含有丰富的氨基酸，可以促进体内脂肪分解，还能起到减肥的作用。
		值得注意的是，果醋酸性较大，容易腐蚀牙齿，所以喝完后一定要及时刷牙。</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>吃洋葱可改善视力</name>
		<content>
		中医认为，洋葱性平，味甘、辛，具有健胃、消食、平肝、润肠、祛痰、利尿及发汗等作用，是不可多得的保健食物。吃洋葱能杀菌、治感冒鼻塞，早餐时配点洋葱食用，保健作用最好。
		醋泡莴苣叶和洋葱
		将洋葱洗净切丝，再加几片莴苣叶，然后倒入苹果醋，没过洋葱丝即可。经常食用可治疗便秘，稳定血压，还能有效改善睡眠。医学`教育网搜集整理
		洋葱外皮煎水 用洋葱外皮煎水喝，或多吃炒洋葱，可减轻眼睛的玻璃体混浊，改善视力。</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>冬瓜水清洁肌肤</name>
		<content>
		冬瓜藤熬水用来擦脸、洗澡，可使皮肤滋润、消除雀斑。金盏花叶汁也有除斑的功效。医学`教育网搜集整理将金盏花叶捣烂，取汁擦涂脸部，既可消除雀斑，又能清爽和洁白皮肤。蒲公英花水也能用于除斑，取一把蒲公英，倒入一茶杯开水，冷却后过滤，然后以蒲公英花水早晚洗脸，可使面部清洁，少患皮炎。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>多吃鱼减少皱纹</name>
		<content>
		多吃鱼，特别是三文鱼。医学`教育网搜集整理三文鱼及其他深海鱼不仅是蛋白质的重要来源，它们还富含一种名叫欧咪伽—3的必需脂肪酸，这种脂肪酸能滋养皮肤，有助于减少皱纹。
		</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>多吃玉米眼睛漂亮</name>
		<content>
		玉米，是许多人最爱的蔬菜。事实上，玉米不能算是蔬菜，因为它含有许多淀粉，热量较一般蔬菜高，因此在营养学上，玉米被归类为主食类。
		中医认为，玉米性平味甘，有开胃、健脾、除湿、利尿等作用，主治腹泻、消化不良、水肿等。
		根据营养分析，玉米含有醣类、蛋白质、胡萝卜素、黄体素、玉米黄质、磷、镁、钾、锌等。医学`教育网搜集整理
		老年黄斑性病变（AMD）是眼睛老化所造成的疾病，严重时会造成视力缺损。从许多流行病学的研究发现，黄体素、玉米黄质，可以预防老年黄斑性病变的产生。
		玉米中所含的胡萝卜素、黄体素、玉米黄质为脂溶性维生素，加油烹煮有帮助吸收的效果，因此更能发挥其健康效果。
		市面上的玉米罐头，可提供不同的烹调使用，但玉米易受潮发霉而变质，因此一定要注意食用。</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>蜂蜜去痘法</name>
		<content>
		蜂蜜能改善血液的成分，促进心脑和血管功能，因此经常服用于心血管病人很有好处；蜂蜜能治疗中度的皮肤伤害，特别是烫伤，将蜂蜜当做皮肤伤口敷料时，细菌无法生长；蜂蜜还可以润肠通便，排出体内毒素。
		现代研究表明，内服或外用蜂蜜，能有效改善营养状况，促进皮肤新陈代谢，增强皮肤的活力和抗菌力，减少色素沉着，防止皮肤干燥，使肌肤柔软、洁白、细腻，并可减少皱纹和防治粉刺等皮肤疾患，起到理想的养颜美容作用。
		蜂蜜有很强的抗氧化作用，每日早、晚各服天然成熟蜂蜜20-30克，温开水冲服，就可增强体质，滋容养颜，使女士们更健康更美丽。医学`教育网搜集整理
		使用方法很简单，用棉签蘸蜂蜜直接涂在痘痘表面上，停留30分钟即可。把蜂蜜用温水化开，每天用此水敷面，再轻轻按摩，让皮肤慢慢吸收。外用期间再配合内服蜂蜜水，效果更好。
		经常服用蜂蜜水，能延缓衰老，增强免疫力。</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>干燥肌肤的四招护理方法</name>
		<content> 
		护理方法一
		在寒冷的季节经常感觉肌肤紧绷发硬？首先用热毛巾敷脸，促进肌肤血循环，不宜用过热的开水。清洁肌肤之后，再涂抹上些乳液来保湿。建议用手按摩。
		护理方法二 在空调环境下肌肤十分干燥？应及时补水，可携带补水喷雾或涂保湿乳液，对于油性肌肤，尽量少用含油脂的乳液。医学`教育网搜集整理
		护理方法三
		怎样在干燥的肌肤上化妆，保持完美妆容？用喷雾器进行水分补给→用海绵很薄地均匀的再次安上粉底→最后再喷上补水喷雾，对于眼睛周围可先用保湿乳液。
		护理方法四
		夜晚是保养肌肤的最佳时间。应在洗脸后，有规律的去除死皮，以使肌肤更好的吸引营养。在产品的选择上应不用刺激性强的产品。也可进行肌肤的按摩，以促进肌肤的新陈代谢，让你拥有更红润的发了肌肤。
		</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>红糖面膜 排毒养颜</name>
		<content>
		红糖含有多种人体必需的氨基酸，如赖氨酸等，还有苹果酸、柠檬酸等，是合成人体蛋白质、支持新陈代谢、参与人体生命活动必不可少的基础物质之一。
		此外，红糖中含有的特殊成分“糖蜜”，具有强力的“解毒”功效，能将过量的黑色素从真皮层中导出，通过全身的淋巴组织排出体外，从源头阻止黑色素的生成，可以用红糖、蜂蜜等自制面膜，用来敷脸和按摩肌肤达到美容养颜的效果。
		红糖面膜
		将3大匙红糖（约100克）放在小锅里，加入200毫升矿泉水加热，直至煮成黏稠的糖胶状（变成半液体半固体的状态），关火。等糖胶冷却后，均匀地、厚厚地涂在洗净的脸上，敷20分钟左右清洗掉。每周使用两次，能有效美白、祛斑。
		红糖牛奶美白面膜
		红糖100克，用热水溶化，加入适量鲜牛奶，冲调后涂于面部，30分钟后用清水洗净。每周2～3次，使用3个月左右，可减少皮肤中的黑色素，让肤色更白皙。医学`教育网搜集整理
		红糖红茶滋润面膜 取红茶和红糖各两汤匙，加水煎煮后，再与适量面粉混合调匀敷面，15分钟后清洗掉，肌肤会变得很滋润，每周可做2～3次。
		红糖蜂蜜去角质面膜
		取红糖适量，加入两勺蜂蜜充分搅拌均匀后抹在脸上，避开眼周和嘴唇周围的皮肤，轻轻地按摩，5分钟后用清水洗净。1周做1次，可去除角质，比一些专门去角质的化妆品更温和。
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>黄瓜粥祛斑</name>
		<content>
		取大米100克，鲜嫩黄瓜300克，精盐2克，生姜10克。将黄瓜洗净，去皮去心切成薄片。医学`教育网搜集整理大米淘洗干净，生姜洗净拍碎。锅内加水约1000毫升，置火上，下大米、生姜，武火烧开后，改用文火慢慢煮至米烂时下入黄瓜片，再煮至汤稠，入精盐调味即可。一日二次温服，可以润泽皮肤、祛斑、减肥。
		</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>藿香粥被动口臭</name>
		<content>
		藿香15克（鲜品30克），粳米50克。医学`教育网搜集整理将藿香洗净，放铝锅内，加水煎5分钟，弃渣取汁待用；再将粳米洗净，入锅内加水适量，置武火上烧沸，再用文火熬煮，待粥熟时，加入藿香汁，再煮一二沸即可食用。有散暑气、避恶气的作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>解救办公室干燥综合症</name>
		<content> 
		1.吃含水量超过70%的水果蔬菜每天补充适当的保湿果蔬，由内而外抗干燥。蔬菜、水果的含水量一般超过70%，即便一天只吃500克果蔬，也能获得300多毫升水分。医学`教育网搜集整理养生专家发现，芦荟、莴苣、黄瓜、葡萄、白萝卜、芹菜、葡萄、梨、苹果、柑桔等都有助于滋阴润燥。
		2.空调调低2℃，湿度升高5% 研究发现，温度每低2℃，室内空气中的湿润度便会升高5%左右，你的皮肤会因此收获更多的滋润，环保、保温一举两得，何乐而不为呢？如果感觉有些凉，可以加一件披肩，来平衡温度降低2℃所造成的温差。
		3.在办公桌上放个“活氧吧” 研究发现， 当室内温度处于18℃ ~25℃，湿度为45%~65%时，人的身体、思维会处于最佳状态。在办公桌上养一盆绿萝、富贵竹、水仙等水生植物，或者在小玻璃缸里养两条小金鱼伴铜钱草，自然蒸发的水汽不但能增加局部环境的湿度，形成一个天然“活氧吧”，还能缓解视力疲劳，让工作环境宁静温馨。
		4.温和的清洁品和温水将清洁用品换成比较温和的类型。避免使用磨砂洗面奶，改换成分单纯、温和的保湿洗面奶。天冷后，上洗手间，会不自主用稍烫的水来洗手或洗脸，好像这样才能保暖、洗净污垢。实际上，热水会破坏皮肤的皮脂膜，降低表皮保水能力，而且刺激脸部微血管扩张，让人干痒不舒服。所以，冬季里在办公室卫生间洗手、洗脸时一定注意水温不要太高。
		5.午休时间来张“隐形”面膜 作为OL，我们离不开长相厮守的办公室，于是每天必须在空调房里接受8小时水分被抽干的考验，又不能明目张胆地贴一张白白的面膜来补水。 6.不妨在午休的时候为自己涂一层啫喱
		10分钟后用纸巾抹去或者用水洗去，再涂上一层保湿乳液，能起到为皮肤快速补水的效果。 USB Mini加湿器营造水氛围当下最流行的要数USB加湿器了，放在电脑边，相当小巧。它时不时喷出“白雾”，营造的“水氛围”让电脑前忙着干活的你，备感滋润。
		7.用眼部精华给嘴唇补水对于特别容易干燥的嘴唇，随身携带一支润唇膏是不错的选择。但润唇膏只能补油，不能补水，可以用喱状的眼部精华给嘴唇补水，然后再涂润唇膏把水分锁住。顺便提醒一下，眼部产品基本都适用于唇部，无论是精华还是乳液、霜，既可做嘴唇的保养，也适合于唇周皮肤。
		</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>蜜枣核桃羹可防头发干枯</name>
		<content>
		核桃性甘温，能入肾肝肺经，既能润肠通便，又能补血黑须发，久服可以让皮肤细腻光滑。而蜜枣能补肺润燥，所以对头发好处较多。此外，其他坚果、鱼类和粗粮，对头发也有很多好处。医学`教育网搜集整理
		蜜枣核桃羹做法：蜜枣250克、核桃仁100克、白糖适量。将蜜枣去核，洗净，沥干水分，与核桃仁、白糖一起下锅小火炖煮；待汤羹黏稠、核桃绵软即可关火食用。此甜汤滋补肝肾、润肺生津、养血润发。
		</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>牛奶美肤嫩白</name>
		<content> 
		一、冻牛奶舒缓日伤皮肤
		不讲不知，原来牛奶不单能给肌肤营养，而且基于酵素的作用，亦有消炎、消肿及缓和皮肤紧张的功效。因此当享受完日光浴后，若发觉面部因日晒而灼伤出现红肿，可利用牛奶来护理。
		首先，以冻牛奶来洗脸，然后整张面敷上浸过牛奶的化妆棉，或以薄毛巾蘸上牛奶敷在发烫的患处。假使全身都有疼痛感觉，不妨浸一浸牛奶浴，这样，便能使受日光所损伤的皮肤得以舒缓，减少痛楚及防止炎症的产生。
		二、牛奶面膜去皱兼美白
		牛奶含有丰富的乳脂肪、维他命与矿物质，具天然保湿效果，而且容易被皮肤所吸收，能防止肌肤干燥，并可修补干纹，美容效果极佳，崇尚天然美容的你不妨试试。
		三、滋润防皱面膜 1.牛奶+面粉
		方法：将3匙牛奶和3匙面粉拌匀，调至呈糊状，涂满脸部，待面膜干后，以温水按照洗脸步骤仔细清洗。医学`教育网搜集整理
		此面膜一星期最多只能敷两次，太过频繁对肌肤反而不好。 2.牛奶+橄榄油+面粉
		方法：取1汤匙牛奶，加数滴橄榄油和少量面粉拌匀，敷在清洁的面上，干后以温水清洗。 此敷面剂具减少皱纹、增加皮肤弹性功效。 3.牛奶+草莓
		方法：将50克草莓捣碎，以双层纱布过滤，取汁液调入1杯鲜牛奶中，拌匀后取草莓奶液涂于面部及颈部加以按摩，保留奶液于面颈约15分钟后清洗。
		据记载此美容奶液为瑞士护肤古秘方之一，能滋润，清洁皮肤，具温和的收敛作用，同样有防皱功效。 四、漂白祛斑面膜 1.牛奶+双氧水+面粉+水
		方法：将一匙牛奶，两匙双氧水，3匙面粉及少许水仔细搅拌均匀，然后用软刷子涂匀面部，待面膜完全干后，再以温水清洗掉。
		加入制面膜的水以不含杂质的蒸馏水为佳；敷用时应避免触及眉毛和眼睛。 2.牛奶敷面可添光泽
		面膜的好处是具深层清洁作用，不过，要是无暇自制面膜，日常单以牛奶敷面的话，只要持之以恒，一星期敷1-2次，亦可使肌肤光泽滑溜。
		方法：将牛奶倒进洁净的洗面盆内，然后以薄毛巾敷在脸上；待面上的牛奶完全干涸，再等数分钟后以水清洗便可。</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>女人常吃土豆老得慢</name>
		<content>
		土豆有营养，是抗衰老的食物。它含有丰富的维生素B1、B2、B6和泛酸等B族维生素及大量的优质纤维素，还含有微量元素、氨基酸、蛋白质、脂肪和优质淀粉等营养元素。经常吃土豆的人身体健康，老得慢。医学`教育网搜集整理
		土豆还能减肥，吃土豆不必担心脂肪过剩，因为它只含0.1%的脂肪。每天多吃土豆，可以减少脂肪摄入，可以让身体把多余脂肪渐渐代谢掉。减肥者要注意的是，要将土豆做主食而不是做菜来吃。每次吃中等大小的土豆1个就可以。
		土豆有很好的呵护肌肤、保养容颜的功效。新鲜土豆汁液直接涂敷于面部，增白作用十分显著。土豆对眼周皮肤也有显着的美颜效果。将熟土豆切片，贴在眼睛上，能减轻下眼袋的浮肿。
		吃土豆还能吃出好性格，土豆含有维生素C，可以改善人的精神状态。</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>女性白领养颜多吃蛋类食品</name>
		<content> 
		食物中有许多食品对女性养颜颇有功效，尤其是蛋类，滋阴养颜效果更为突出。 鸡蛋：
		鸡蛋中所含的营养物质相当丰富。含蛋白质、磷脂、维生素a、维生素b1、维生素b2、钙、铁、维生素d等。鸡蛋黄中含有一定量的磷脂，进入人体中的磷脂所分离出来的胆碱，具有防止皮肤衰老，使皮肤光滑美艳的作用。
		鸡蛋中还含有较丰富的铁，100克鸡蛋黄含铁150毫克，铁元素在人体起造血和在血中运输氧和营养物质的作用。医学`教育网搜集整理人的颜面泛出红润之美，离不开铁元素，如果铁质不足可导致缺铁性贫血，使人的脸色萎黄，皮肤也失去了美的光泽。
		鸭蛋：
		鸭蛋也有护肤、美肤作用，其美容作用略差于鸡蛋。鸭蛋含有蛋白质、磷脂、维生素a、维生素b2、维生素b1、维生素d、钙、钾、铁、磷等营养物质。中医药学认为，鸭蛋味甘、性凉，有滋阴、清肺、丰肌、泽肤等作用。若常食鸭蛋1个、银耳10克、冰糖20克炖制的鸭蛋羹，有滋阴降火、润肺美肤的功效。制法是，将银耳水发，洗净，加清水，文火煮至烂熟；打入鸭蛋，加入冰糖，再用旺火煮至鸭蛋熟透即成。鸭蛋性偏凉，不如鸡蛋性平，故脾阳不足、寒湿下痢者不宜服。
		鹌鹑蛋：
		鹌鹑蛋的营养价值不亚于鸡蛋，有较好的护肤、美肤作用。鹌鹑蛋含蛋白质、脑磷脂、卵磷脂、赖氨酸、胱氨酸、维生素a、维生素b2、维生素b1、维生素d、铁、磷、钙等营养物质。中医药学认为，鹌鹑蛋味甘、性平，有补血益气、强身健脑、丰肌泽肤等功效。鹌鹑蛋对贫血、营养不良、神经衰弱、月经不调、高血压、支气管炎、血管硬化等病人具有调补作用；对有贫血、月经不调的女性，其调补、养颜、美肤功用尤为显著。
		</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>女性皮肤光泽的秘方</name>
		<content>
		身为女性，你了解自己的身体吗？从青春期到更年期，你该如何珍爱自己的身体？当一个又一个的问题摆在你的面前时，你是否有些茫然与不安？现在带你走进女性身体的秘密花园，以最贴心的指导，最实用的资讯让你了解各个生理时期所面临的健康问题。
		充足的水分是健康和美容的保障。特别是女性，缺水会使她们的身体过早衰老，皮肤因“缩水”而失去光泽。但由于女人的代谢比男人要慢，消耗也比男人要低，女人往往比男人喝水要少，这就会使身体和皮肤的问题同时出现。
		一、早晚两杯白开水
		女人要做的是，至少早晚各一杯白开水。医学`教育网搜集整理早的一杯可以清洁肠道。补充夜间失去的水分，晚的一杯则能保证一夜之间血液不至于因缺水而过于黏稠。血液黏稠会加快大脑的缺氧、色素的沉积，使衰老提前来临。因此，每晚饮水的作用不能低估。
		二、一个西红柿 在水果和蔬菜中，西红柿是维生素C含量最高的一种，所以每天至少保证一个西红柿，可以满足一天所需的维生素C。 三、一杯醋
		女人还是有点“醋意”的好。每日三餐中食用醋可以延缓血管硬化的发生，已经是重复多次的保健常识，对于女人来说，除了饮食之外，在化妆台加一瓶醋，每次在洗手之后先敷一层醋，保留20分钟后再洗掉，可以使手部的皮肤柔白细嫩。如果你住地的自来水水质较硬，可以在每天的洗脸水中稍微放一点醋，就能起到养颜的作用。
		四、一杯酸奶
		从补钙角度看，女人是最容易缺钙的一个群体，而牛奶的补钙效果优于任何一种食物，特别是酸奶，更容易被人体吸收，所以，女人应每天保证一杯酸奶。
		</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>泡桐花可治“青春痘”</name>
		<content> 
		年轻人青春发育期，脸上易长“青春痘”，用泡桐花可治愈。医学`教育网搜集整理
		其方法是：春天泡桐树开花时，采摘一把鲜桐花，晚上睡觉时，先以温水洗脸，取桐花数枚，双手揉搓至出水，在患部反复涂擦，擦到无水时为止。然后上床睡觉，第二天早上洗脸。同法连用三天，一周后“青春痘”便会自然消失。
		</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>皮肤光泽的4个秘方</name>
		<content> 
		一、早晚两杯白开水
		女人要做的是，至少早晚各一杯白开水。早的一杯可以清洁肠道。补充夜间失去的水分，晚的一杯则能保证一夜之间血液不至于因缺水而过于黏稠。血液黏稠会加快大脑的缺氧、色素的沉积，使衰老提前来临。因此，每晚饮水的作用不能低估。
		二、一个西红柿 在水果和蔬菜中，西红柿是维生素C含量最高的一种，所以每天至少保证一个西红柿，可以满足一天所需的维生素C. 三、一杯醋
		女人还是有点“醋意”的好。每日三餐中食用醋可以延缓血管硬化的发生，已经是重复多次的保健常识，对于女人来说，除了饮食之外，在化妆台加一瓶醋，每次在洗手之后先敷一层醋，保留20分钟后再洗掉，可以使手部的皮肤柔白细嫩。如果你住地的自来水水质较硬，可以在每天的洗脸水中稍微放一点醋，就能起到养颜的作用。
		四、一杯酸奶
		从补钙角度看，女人是最容易缺钙的一个群体，而牛奶的补钙效果优于任何一种食物，特别是酸奶，更容易被人体吸收，所以，女人应每天保证一杯酸奶。医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>去除黑眼圈的三个小贴士</name>
		<content>
		现在有很多女性由于工作等原因经常熬夜，第二天不得不带着一对“熊猫眼”去上班，自己苦恼的同时也给同事带来了尴尬。专家推荐几种轻松的按摩手法，叫你摆脱不快，唤回灵动的明眸。
		《千金方》言：“肾病其色黑，其气虚弱，吸吸少气，两耳苦聋，腰痛时时失精，饮食减少，膝以下清，其脉沉滑而迟少，为可治，宜服内补散，建中汤，肾气丸、地黄煎。春当刺涌泉，秋刺复溜，冬邪在肾，则骨痛阴痹。阴痹者，抚之而不得，腹胀腰痛，大便难，肩背颈项强痛，时眩，取之涌泉、昆仑，视有血者尽取之”
		从中医角度来解释，黑眼圈是肾虚导致的。肾为先天之本，内藏元阳、元阴，为水火之源，阴阳之根。肾又主黑色，如肾虚，那么其色就会外现于皮肤。肾虚又分肾阴虚和肾阳虚，患肾阴虚的人主要是腰痛、失眠、眩晕耳鸣、妇女经少或者心烦、崩漏、手脚心热；肾阳虚以怕冷、腰痛、眩晕、精神萎靡不振、不孕等。
		自制秘方 红茶包敷眼法 配方：喝剩的红茶包 制作：用红茶包敷眼，每晚睡前使用，20至30分钟后取下。
		功效：治疗后天性的黑眼圈很有效果。医学`教育网搜集整理 苹果退黑法 配方：苹果 制作：把苹果切成两小片，敷眼15分钟。
		功效：能促进血液循环，坚持使用能消退黑眼圈。 消除黑眼圈的按摩法
		一、用双手拇指轻轻按压眉毛内侧边缘凹陷的地方，即攒竹穴3秒钟，重复动作10次。 二、用双手食指轻按太阳穴3秒钟，重复动作10次。
		三、用双手食指轻按内眼角稍上方凹陷处，即睛明穴3秒钟，重复动作10次。 四、用双手食指轻按瞳孔直下方的四白穴3秒钟，重复动作10次。
		</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>去皱小窍门</name>
		<content> 
		1.侧睡会增加脸颊和下巴上的皱纹
		仰睡。美国皮肤病学会提醒，侧睡会增加脸颊和下巴上的皱纹，而趴着睡会让你的额头沟壑纵横。因此，最好仰睡。 2.眯眼睛容易长皱纹
		别眯着眼瞧东西，美国皮肤病学会认为，像眯眼瞧东西这类重复性的脸部运动会使脸部肌肉过度劳累，最终形成皱纹。所以如果看不清，就戴上合适的眼镜吧。
		3.多吃鱼减少皱纹
		多吃鱼。医学`教育网搜集整理特别是三文鱼。三文鱼及其他深海鱼不仅是蛋白质的重要来源，它们还富含一种名叫欧咪伽—3的必需脂肪酸，这种脂肪酸能滋养皮肤，有助于减少皱纹。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>润肤除斑内服外洗方</name>
		<content>
		白鲜皮10克，白蒺藜、当归各12克，山楂15克，先加水500毫升，煎煮20分钟后，去渣取汁；再加水300毫升，煎煮15分钟后，去渣取汁，混合两次所煎汁液，早晚2次分服。同时配合洗脸（在此药渣中加水1000毫升，煎煮10分钟后，去渣取汁，待温度适宜时，用其洗脸，每日1次），疗效显著。医学`教育网搜集整理
		专家点评：白鲜皮具有清热燥湿、祛风解毒的功效，自古就是治疗皮肤病的良药；白蒺藜具有平肝潜阳、舒肝解郁、祛风止痒的功效；当归具有补益气血的功效；山楂具有活血化淤的功效，配合在一起共奏润肤除斑的作用。但需要注意的是，孕妇不宜使用此法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>润肤除斑内服外洗方法</name>
		<content>
		白鲜皮10克，白蒺藜、当归各12克，山楂15克，先加水500毫升，煎煮20分钟后，去渣取汁；再加水300毫升，煎煮15分钟后，去渣取汁，混合两次所煎汁液，早晚2次分服。同时配合洗脸（在此药渣中加水1000毫升，煎煮10分钟后，去渣取汁，待温度适宜时，用其洗脸，每日1次），疗效显著。
		专家点评：白鲜皮具有清热燥湿、祛风解毒的功效，自古就是治疗皮肤病的良药；医学`教育网搜集整理白蒺藜具有平肝潜阳、舒肝解郁、祛风止痒的功效；当归具有补益气血的功效；山楂具有活血化淤的功效，配合在一起共奏润肤除斑的作用。但需要注意的是，孕妇不宜使用此法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>身边六大保湿蠢事</name>
		<content> 
		1、就算每天喝水八杯以上，还是觉得肌肤不够水嫩？
		事实上，喝水很难直接改善我们皮肤的状况。表层肌肤虽然无法直接从身体内部获得水分滋润，但在肌肤的底层，却有水分源源不断、时时刻刻地向表层流动着。对于健康的肌肤来说，水的源头好像泉眼一样有着充沛的能量。维持好水源头的能量，做好里应外合才能保证肌肤的水润光滑。医学`教育网搜集整理
		2、80%女人不知道的7个部位是最大保湿死角
		分别是眉心、耳后、鼻子、眼角、颈脖、肘膝关节、手部7个部位，是最容易被女人忽略的保湿死角。回忆下自己的保湿步骤里有没有遗漏哪个部位没？
		3、夜间护理不如清晨保养
		早8点保湿最有效肌肤也有生物钟，在人体循环影响下，肌肤24小时中的“状况”与“任务”各不相同。如果你的工作时间允许，不如把夜间保湿工作提前到每天早晨8点，那是一天中保湿效果最佳时段。
		4、缺水OR缺油，弄错会让保湿彻底无效
		每个人的肌肤都可能有干燥的状况，但这里面的原因可是大不相同！缺水还是少油？如果从根本上就搞错，护肤当然没效果。首先找对自己肌肤真正需要的保养品才是上策，不要将补水与控油概念混淆。
		5、晚霜锁水，擦太多反而导致干燥
		使用过多的滋润晚霜会导致睡眠中的肌肤停止呼吸，毛孔无法完全张开，呼吸不畅的肌肤自然不能正常代谢和吸收，反而更干。注意控制晚霜的用量！
		6、油性肌肤用保湿喷雾有害无益
		油性皮肤新陈代谢快、油脂分泌旺盛，如果往脸上喷营养水的话，水和油不能相溶，不但不利于皮肤的吸收，还可能污染皮肤。</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>四步曲轻松除痘痘</name>
		<content> 
		1、洁净
		刚步入职场女生的肌肤因为肌龄年轻且循环代谢正常，所以非常健康，除了油脂分泌的困扰，其余没有太大的问题，每天只要彻底做好清洁、调理和滋润的基础保养三步骤，肌肤就会看起来光采又漂亮！此外，因为皮脂分泌旺盛的肌肤比较容易因角质堆积而看起来粗糙暗沉，所以每周不妨加强一次去角质工作。
		2、控油
		肌肤的油脂分泌过于旺盛，加上清洁不彻底，就会导致污垢和油脂阻塞毛孔，产生恼人的青春痘，因此，每天彻底洁净肌肤，是有效预防青春痘的第一步。如果你的肌肤出油问题很严重，可在基础的保养程序中加入控油产品，帮肌肤调理油脂分泌回归正常，平日使用基础的保养品也应该选择不含油脂（oil-free）成分。
		3、保湿
		最理想的肌肤状态就是“油水均衡”，肌肤角质层里有充足的水分和适量的油脂，肌肤表面才会看起来饱满健康！医学`教育网搜集整理而刚步入职场女生的肌肤油脂分泌通常已经很足够了，肌肤也不太容易有缺水的情形，所以每天使用的乳液就能提供肌肤足够的保湿；如果是出油严重的肌肤，不妨将乳液改成质地清爽的凝露（gel）保养品，避免增加肌肤的负担。
		4 、防晒
		正值青春年少的刚步入职场的女生，在家里是待不住的，总是喜欢往外跑，因此肌肤曝晒在阳光下的机会特别多，而阳光中的紫外线正是肌肤的大敌，除了让肌肤变黑、变粗糙，还会使肌肤提早老化，因此，每天出门前除了要帮脸部肌肤做好防晒隔离，也别忘了帮身体肌肤擦上防晒乳，从头到脚，全面阻隔紫外线的侵害。
		</content>
	</joke>
	<joke id="26">
		<name>桃花增白方</name>
		<content>
		取桃花60克，冬瓜仁75克，橘皮45克，共研为极细末，装入瓷瓶中备用。医学`教育网搜集整理每次1克，每日2～3次，饭后用温糯米酒送服。适用于颜面较黑或面有黄褐斑者。
		</content>
	</joke>
	<joke id="27">
		<name>桃花增白妙方</name>
		<content>
		取桃花60克，冬瓜仁75克，橘皮45克，共研为极细末，装入瓷瓶中备用。每次1克，每日2～3次，饭后用温糯米酒送服。适用于颜面较黑或面有黄褐斑者。医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="28">
		<name>桃花猪蹄美颜粥</name>
		<content>
		取桃花1克，猪蹄1只，粳米100克，调料适量。医学`教育网搜集整理将桃花焙干，研细末；猪蹄皮肉与骨头分开，置锅内加水适量，武火煮沸，撇去浮沫，改用文火炖至猪蹄熟烂时将骨头取出，加入粳米及桃花末，继续用文火熬粥，待粥将熟时加调料适量拌匀，隔日1剂，分数次温热食。适用于面部有色斑的哺乳期女性。
		</content>
	</joke>
	<joke id="29">
		<name>头发爱分叉该怎么护理？</name>
		<content> 
		如果头发常常分岔，护发后的效果又不是很好，该怎么办呢？
		良好的饮食及睡眠习惯：良好的饮食、水分的补充和充足的睡眠有助于人体新陈代谢，如果代谢正常，头发自然健康美丽。医学`教育网搜集整理
		完整的清洁：好的洗发习惯，会让你有一头健康的秀发。记得先将洗发精倒在手掌中搓揉起泡，再以指腹将泡泡推入发丝间，以避免洗发精伤害头皮；要用指腹轻轻按摩头发，就连冲水的时候也不要用力搓揉；水温不要太热，以免头发和头皮过于干燥。
		深层护理：润丝精可在发丝形成保护；护发乳则能修护受损发质。所以润丝头发时，先将水分略微吸干，只要在发尾抹上润丝精，稍作停留后再冲净；正确的深层护发，可以一周进行一次，将护发乳从发根推向发梢，避过头皮的部分，若需加强保湿，可以用毛巾包裹以更促进养分吸收，约停留10~15分钟，再以温水冲净。
		正确的吹整：湿润的头发毛鳞片会呈现张开的状态，如果以梳子梳理，很容易伤害发质，所以洗完头发之后，可以先用毛巾以拍打的方式轻轻吸干水分，再用吹风机吹整。吹风时，风口不可过于接近头发，以距离10~15公分为佳；若想要加强发型的厚度或高度，这里提供一个小窍门，以相反方向吹干头发，可以让发型更蓬松。
		</content>
	</joke>
	<joke id="30">
		<name>头发好坏关键在肾</name>
		<content>
		头发之美恶与督脉有关。督脉起于胞中，其分支从脊柱里面分出，属肾。由于督脉循于脊里，入络于脑，上过头顶，下属于肾，在肾、脊髓、脑髓、头发之间形成了一条通路。所以，当肾中精气旺盛，髓海充盛时，则随督脉之经气上行而荣养头发，于是头发就生长得浓密而有光泽。此即肾“其华在发”的生理基础。
		肾藏精，其华在发。毛发的营养虽然来源于血，其生机实根于肾。医学`教育网搜集整理肾为先天之本，是藏精之脏，不仅藏先天之本，还藏五脏六腑水谷化生之精气，即后天之精，能滋养脏腑和人体全部组织，是维持生命和生长发育的基本物质。
		头发的盛衰和肾气是否充盛，关系非常密切。头发随着人的一生，从童年、少年、青年、壮年到老年的演变，均和肾气的盛衰有直接和密切的关系。也就是《素问·六节脏象论》中“肾者……其华在发”的含义。
		体内肾气的盛衰在外部的表现，能从头发上显露出来。再进一步剖析肾和毛发的关系主要表现在肾中的精气对毛发的生理作用上，肾藏精，精生血，说明血的生成，本源于先天之精，化生血液以营养毛发。人的元气根源于肾，乃由肾中精气所化生。元气为人体生命运化之原动力，能激发和促进毛发的生长。
		肾对毛发的生理作用主要有三种形式。 第一，肾精化生血液，营养毛发； 第二，肾精化生元气，激发促使毛发生长；
		第三，肾精通过督脉和经气作用而充养毛发。督脉从脊里分出属肾。
		故毛发的营养来源于气血，而其生机则根于肾。人体肾精充足，头发则发育正常，表现为浓密、光亮、柔润；反之则稀少、枯萎、不泽。故中医美发第一法即为补肾。
		肝藏血，所以血液的正常运营，以及贮藏、调节，与肝密切相关。只有肝功能正常，全身各脏器及毛发才能得到血液的滋养。另外，肝主疏泄，当肝失疏泄，气机郁结时，可致气血运行不畅，毛发营养供应受阻。
		血对毛发起营养作用。血营养全身组织和器官，同样也对肌肤、毛发起营养作用。血的运行，必然需要在气的推动下，上注于肺，行于经脉之中，均匀地分布于全身。“发为血之余”，血气旺盛，则毛发也旺盛，血气虚亏，则毛发枯萎、稀少或脱落。
		由于血气和毛发关系密切，故当各种原因造成血液病变时，如血淤、血热、血燥等，将会引起毛发的病变，如脱发、白发。
		传统医学认为，“肾藏精，其华在发，肾气衰，发脱落，发早白”，“发为血之余”：“肝藏血”，精血同源相互转化，所以头发生长的好坏与肝肾和气血有直接的关系，脱发患者多是肝肾两虚，气血亏虚。肝肾不足，则精不化血，血不养发，发无生长之源，毛根空虚而脱落；气血虚损，不能荣养全身，则可出现衰老现象，表现在外部可见脱发；突发的精神刺激或长期的精神压力也会造成气血肝肾亏虚而致早秃、脱发、斑秃等。
		</content>
	</joke>
	<joke id="31">
		<name>脱发日常调理</name>
		<content>
		人们平均每天掉几十根头发是正常的，这是新陈代谢现象，但若头发自然而然大量脱落，就应引起重视了。医学`教育网搜集整理祖国医学认为，“发为血之余”，因此出现头发早白、脱发增多，发质干枯变黄等变化，是由于心血虚弱，肝血不足，精血耗伤所致；此外还与个人的情绪和营养状况有关。那日常生活中人们应该如何调理才能防止或减轻脱发呢？
		首先，要有乐观的心情，规律的生活，多吃富含蛋白质、维生素E、铁、锌、钙、铜、碘及碱性物质等头发生长所必需的食物。其次，保持头发清洁。经常洗头发，使头发白痴松软，空气流通（洗头时水温在37.——38.为宜）；入平时要保持头发光泽、防止脱落，可在洗头水中加几滴醋或放少许盐；头屑多者可选用木梳梳理头发，能除去头屑。再次，患者在医生指导服药治疗的前提下，还可以根据自己的情况采用日常生活中简单可行的方法自我调理。如：对脱发长久难愈者，可选用何首乌30克，白米50克、冰糖适量，做成米粥食用，长服有效；对神经性脱发者，选用芝麻花、鸡冠花各60克撕碎，侵泡在500克白酒中，密封，15天后用纱布过滤去渣，在药酒中放入1.5克樟脑使溶解，以棉签醺药酒，涂擦脱发处，长用有效；对毛发纵裂者，可选用黑芝麻适量，炒熟研末，每服20克，日服2—3次，白糖调服，长期有效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="32">
		<name>温毛巾敷眼可舒缓眼睛疲劳</name>
		<content>
		眼疲劳是一种眼科常见病，它所引起的眼干、眼涩、眼酸胀，视物模糊甚至视力下降直接影响着人的工作与生活。专家提醒您：眼睛疲劳时可以用以下方法来进行缓解。
		熬夜看球，用眼时间大大加长，一定要注意给眼部肌肤加倍的营养滋润。值得注意的是，眼部肌肤相对娇嫩，如果营养无法及时导入眼肌深层，堆积在皮肤表面反而会造成额外的负担。
		为了缓解长时间全神贯注盯着电视机给眼肌带来的压力和疲劳，最好在看球间隙做些舒缓小动作，例如下意识地眨眼5分钟，或将温毛巾敷于眼部10-15分钟。
		用茶水敷眼部
		将毛巾浸人小米草茶中，躺平，将此温暖的毛巾敷在眼部10—15分钟。这将使你的眼睛疲劳消除，但小心勿将茶水流人眼睛。医学`教育网搜集整理同时在浸入毛巾前，先让小米草茶冷却一会儿。
		用手热敷眼部
		摩擦双手，直至它们发热为止。然后，闭上双眼，用手掌盖住眼圈，勿压迫双眼，盖住即可。深缓地呼吸，并想像黑暗。每天这样作20分钟，有助于减轻眼部疲劳。
		</content>
	</joke>
	<joke id="33">
		<name>温毛巾敷眼可舒缓眼疲劳</name>
		<content>
		眼疲劳是一种眼科常见病，它所引起的眼干、眼涩、眼酸胀，视物模糊甚至视力下降直接影响着人的工作与生活。专家提醒您：眼睛疲劳时可以用以下方法来进行缓解。
		熬夜看球，用眼时间大大加长，一定要注意给眼部肌肤加倍的营养滋润。值得注意的是，眼部肌肤相对娇嫩，如果营养无法及时导入眼肌深层，堆积在皮肤表面反而会造成额外的负担。医学`教育网搜集整理
		为了缓解长时间全神贯注盯着电视机给眼肌带来的压力和疲劳，最好在看球间隙做些舒缓小动作，例如下意识地眨眼5分钟，或将温毛巾敷于眼部10-15分钟。
		用茶水敷眼部将毛巾浸人小米草茶中，躺平，将此温暖的毛巾敷在眼部10-15分钟。这将使你的眼睛疲劳消除，但小心勿将茶水流人眼睛。同时在浸入毛巾前，先让小米草茶冷却一会儿。
		用手热敷眼部摩擦双手，直至它们发热为止。然后，闭上双眼，用手掌盖住眼圈，勿压迫双眼，盖住即可。深缓地呼吸，并想像黑暗。每天这样作20分钟，有助于减轻眼部疲劳。
		</content>
	</joke>
	<joke id="34">
		<name>西红柿汁美白</name>
		<content>
		每日喝1杯西红柿汁或经常吃西红柿，对防治雀斑有较好的作用。医学`教育网搜集整理因为西红柿中含丰富的维生素C，被誉为“维生素C的仓库”。维生素C可抑制皮肤内酪氨酸酶的活性，有效减少黑色素的形成，从而使皮肤白嫩，黑斑消退。
		</content>
	</joke>
	<joke id="35">
		<name>杏仁膏香口方</name>
		<content> 
		用料：生杏仁50克，食盐100克。 制法：杏仁浸泡后去皮尖，食盐上锅炒至变色，共捣成膏状。医学`教育网搜集整理
		用法：刷牙时使用。</content>
	</joke>
	<joke id="36">
		<name>油性肌肤深度补水美白方案</name>
		<content> 
		油性皮肤缺水表象：用油光满面来形容再合适不过了，尤其是鼻翼两侧，毛孔也较粗大。医学`教育网搜集整理
		深度补水美白对策：彻底地清洁和保湿对于油性皮肤是正确的保养的基础。选择保湿产品最好挑选质地清爽不含油脂，同时兼具高度保湿效果的产品。以亲水性强的控油乳液，保湿凝露，喷洒矿泉水或化妆水，之后以保湿凝露抹匀，含有茶树油的产品可以去除肌肤表面多余油脂，达到消炎、抗菌，治疗暗疮的效果。
		</content>
	</joke>
	<joke id="37">
		<name>治口臭小方</name>
		<content>
		取藿香（鲜品尤佳）15克，苍术10克，加水煎取药液500毫升后，再放入冰片1克溶化。医学`教育网搜集整理然后每天含漱3～4次，至痊愈为止。
		</content>
	</joke>
	<joke id="38">
		<name>中医教你巧护发</name>
		<content>
		有人以为勤洗发就是天天洗，其实并非如此。天天洗头非但不能保护头发，还有可能对头发造成伤害，因为洗头过勤会把皮脂腺分泌的油脂彻底洗掉，使头皮和头发失去天然的保护膜。一般来说，冬季应适当减少洗头次数，尤其对于脱发较为严重的人，洗头次数过多会加重脱发。
		有的人头皮油脂分泌旺盛，最好能每周洗4～5次。勤洗发不仅能清除头发上的尘埃、污垢和油脂，还能有效减少头发开叉断裂，使头发有光泽。
		皮肤干燥的人就不宜频繁洗头了，因为对于这样肤质的人来说，过度清洗会令皮脂腺受损。每周应以1～3次为宜。
		洗发前，应先用发刷刷去头发上的尘垢，然后将头发分层翻起，依次刷发干、发根及头皮，这样可以减少洗头时的脱发量。洗发的同时，需边搓边按摩，这样既能保持头皮清洁，又能促进头皮的血液循环。
		洗发时，中性皮肤的人应选用普通洗发水、洗发膏；皮肤油脂分泌较多的人，可间断地使用含有硫磺等去油脂成分的洗发水、洗发膏；干性皮肤的人，则应选用弱酸性的洗发水或洗发膏，如蛋白香波等纯天然的洗发用品。不论何种发质，洗头时都不应用过热的水，而是应该用温水。
		洗发后要及时擦干头发，或者用电吹风吹干。如果大量的水分滞留于头皮表面，会导致气滞血淤，经络阻闭，甚至引发慢性头痛。医学`教育网搜集整理
		中医学认为，头发的生长，全赖于精和血，与肾、肝、脾等脏腑功能有关。未老先衰、头发枯萎、早脱早白者，与肾中精气不足和血虚有关，另外与肺也有密切关系。头发干枯者，可用中药内服、外敷、推拿按摩等方法进行治疗。中药内服可选用何首乌、肉苁蓉、菟丝子、生地黄、旱莲草、女贞子等滋补肝肾的中药。还可选用活血化瘀、祛湿化浊、清热解毒的中药煎汤外洗。
		同时，坚持按摩是保养头发的一个很重要的方法，若能配合按摩，能够有效防治白发、脱发、头发干燥、枯黄等。正确的按摩方法是：将手指在头皮上轻轻揉动，按照头皮血液自然流向心脏的方向，按前额、发际、两鬓、头颈、头后部的顺序进行。按摩可以促进油脂分泌，因此，油性头发按摩时用力轻些，干性头发可稍重些。
		</content>
	</joke>
	<joke id="39">
		<name>中医美齿</name>
		<content>
		美齿包括洁齿和固齿。洁齿是通过清污涤垢，保持牙齿洁白莹净或使黄黑的牙齿得到改善；固齿是通过补肾固精、滋阴养血、清热辟秽使牙齿坚牢稳固，或使枯槁无泽、疏落不生、松动肿痛的牙齿光泽坚固。
		中医学理论认为“齿为脏腑之门户”，牙齿是人体消化系统第一个重要器官，起到磨谷食、助消化的作用，也是控制发声的重要门户，同时还是影响面容美不可忽视的因素。因此，美化牙齿是历代医学家极其重视的。
		【预防】
		①注意口腔卫生，养成良好的口腔卫生习惯，坚持每天早晚刷牙，采取正确的刷牙方法，并选用含氟钙配方的牙膏。坚持一日三餐饭后漱口。平时尽量少吃零食。
		②不要过食膏粱厚味之物。适当食用一些纤维素含量高的食物及有一定硬度的食物。糖和碳水化合物摄入适量，不宜过多。
		③避免房劳太过，防止房室伤肾。 ④避免吸烟和各种色素物质、药物、汞铅类化学物质对牙齿的损害。
		⑤患有牙齿、齿疾病或牙齿有缺损者，应及时到医院诊治修补。
		⑥经常进行保健揩、叩齿。每早晚用手按摩牙跟3～5min.叩齿对合30～50下。医学`教育网搜集整理 【审美评价】
		《永类铃方》言：“资身之器，齿为最劳，自能食至于终身，无少钝，此亦神奇，古人每旦盐汤漱涤扣啄，亦卫生之道也。”可见，很早以前古人就非常重视牙齿的保健。牙齿洁白健美，不仅对食物的消化、吸收十分重要，对面部美容来说关系也很大。美齿的标志是排列整齐、洁白、富有光泽、牢固不缺。由于牙齿、牙龈疾病、机体衰老、养护不当等因素，引起牙的异常改变，表现为牙齿黄黑、枯稿、疏豁、动摇、露根、齿龈肿胀、缺齿。这不仅破坏了人的面容美，同时给社交活动带来不便，并且严重影响人对食物的消化，因此不容忽视。中医美容中的“美齿”术，以其独具特色的内外调治，能够消除多种因素导致的牙齿、牙龈的异常，恢复或保持牙齿坚固、洁白，是值得借鉴的健齿法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="40">
		<name>中医美容中的“美齿”</name>
		<content>
		美齿包括洁齿和固齿。洁齿是通过清污涤垢，保持牙齿洁白莹净或使黄黑的牙齿得到改善；固齿是通过补肾固精、滋阴养血、清热辟秽使牙齿坚牢稳固，或使枯槁无泽、疏落不生、松动肿痛的牙齿光泽坚固。
		中医学理论认为“齿为脏腑之门户”，牙齿是人体消化系统第一个重要器官，起到磨谷食、助消化的作用，也是控制发声的重要门户，同时还是影响面容美不可忽视的因素。因此，美化牙齿是历代医学家极其重视的。
		【预防】
		①注意口腔卫生，养成良好的口腔卫生习惯，坚持每天早晚刷牙，采取正确的刷牙方法，并选用含氟钙配方的牙膏。坚持一日三餐饭后漱口。平时尽量少吃零食。
		②不要过食膏粱厚味之物。适当食用一些纤维素含量高的食物及有一定硬度的食物。糖和碳水化合物摄入适量，不宜过多。
		③避免房劳太过，防止房室伤肾。 ④避免吸烟和各种色素物质、药物、汞铅类化学物质对牙齿的损害。医学`教育网搜集整理
		⑤患有牙齿、齿疾病或牙齿有缺损者，应及时到医院诊治修补。 ⑥经常进行保健揩、叩齿。每早晚用手按摩牙跟3～5min.叩齿对合30～50下。
		【审美评价】
		《永类铃方》言：“资身之器，齿为最劳，自能食至于终身，无少钝，此亦神奇，古人每旦盐汤漱涤扣啄，亦卫生之道也。”可见，很早以前古人就非常重视牙齿的保健。牙齿洁白健美，不仅对食物的消化、吸收十分重要，对面部美容来说关系也很大。美齿的标志是排列整齐、洁白、富有光泽、牢固不缺。由于牙齿、牙龈疾病、机体衰老、养护不当等因素，引起牙的异常改变，表现为牙齿黄黑、枯稿、疏豁、动摇、露根、齿龈肿胀、缺齿。这不仅破坏了人的面容美，同时给社交活动带来不便，并且严重影响人对食物的消化，因此不容忽视。中医美容中的“美齿”术，以其独具特色的内外调治，能够消除多种因素导致的牙齿、牙龈的异常，恢复或保持牙齿坚固、洁白，是值得借鉴的健齿法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="41">
		<name>中医香口方</name>
		<content> 1.石榴叶香口方 石榴叶洗净，开水冲泡代茶饮，可使口中长留清香，还有洁齿作用。医学`教育网搜集整理 出处：民间验方 2.
		桂花香口方 桂花3克～5克，温开水浸泡代茶饮，可香口辟臭，并有生津化痰之功效。 出处：《本草纲目》</content>
	</joke>
	<joke id="42">
		<name>自我按摩防脱发</name>
		<content>
		中医称肾主骨生髓，其华在发。黑色食物可滋补肝肾，对头发健康有好处。可采用补肾养血、健脾除湿之法养护头发。但要注意乌发中药何首乌，可能导致转氨酶升高，选其长期服用乌发要慎重。除此之外，还可以采用按摩的方法。
		从中医学上讲，头发的好与坏是人体五脏六腑功能的外在表现。中医有“肾主骨生髓、其华在发、发为血之余”之说。而中医按摩可以加强头皮的血液循环，改善毛囊的营养，促进头发再生，有防止头发再次脱落的作用。自我按摩法每日早晚各一次，每次约10分钟，最好能做到持之以恒。但要注意劳逸适度，保持充足的睡眠，保持头发的清洁，防止油脂过多。
		用双手十指自前发髻向后发髻，做梳理头发的动作20次。医学`教育网搜集整理
		手的五指捏拢，在头部沿五条线，即督脉头顶中线由前向后做敲啄动作，力量不宜过大，皮下有微痛感觉即可，然后在膀胱经即头顶两侧，分别由前向后做依次敲啄法，最后在胆经即头顶的外侧，由前向后做同样的敲啄法。每条线操作五遍，可单手操作，也可两侧同时操作。
		用手的五指张开，在头皮上做拿搓法，由前向后，使头皮部有温热感觉，可反复操作两分钟。
		用中指按揉头顶中央的百汇穴20次，再用双拇指按揉耳后高骨下方的风池穴20次，最后一手拇指按揉对侧的合谷穴20次，再用同法按揉对侧。
		</content>
	</joke>
</jokes>

