<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>类风湿关节炎的推拿治法</name>
		<content>
		类风湿关节炎的推拿治法 手法：按、揉、捻、摇、擦等。
		部位：上肢以双侧手指、掌指、腕关节为重点，下肢以双侧足趾、踝关节为重点。医学`教育网搜集整理 操作要求： 1.上肢
		（1）患者仰卧势：两手臂自然伸直，置于身体两旁。医者可先在右侧用按法从掌背面向上沿腕背、前臂至肘关节。往返3～5遍，然后患者翻掌再以揉法施治，并配合肋、腕、掌指关节的被动运动。
		（2）接上势，在肘、腕部以按揉法1～2分钟，并配合肘关节的伸屈和腕关节的摇动。然后以捻法，捻每一手指关节与掌指关节，并配合小关节的摇动，最后再摇肩关节，搓上肢3～5次。左右相同。
		2.下肢 （1）患者俯卧势：医者先用揉法施于臀部，再向下沿大腿后侧、小腿后侧，直至跟腱，往返2～3次。
		（2）患者仰俯势：医者站于旁，用揉法施于大腿前部及内外侧，再沿膝关节向下到小腿前外侧、足背，直至趾关节。同时配合踝关节屈伸及内、外翻的被动运动。
		</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>气功适用慢性病</name>
		<content>
		传统气功包括吐纳、导引、静坐等方式，是调身、调息、调心融为一体的心身锻炼技能。气功运动的特点是修习者在教练的指导下，充分发挥自己的主观能动性，通过自我锻炼而恢复健康。练功时修习者的意识处于宁静、愉悦的状态，体内各系统的生理功能会随之变得协调，通过长期坚持锻炼，可起到强体健身、防治疾病的作用。
		气功通过三调来促使气机协调，以实现防治疾病的目的，可以说气功就是通过自我心理调整，促使生理功能变得协调，以达到防治疾病的目的。因为气功调身、调息、调心三调操作的作用方式是从机体功能的调节入手的，所以气功运动重在功能状态的调整，其作用以治疗功能性疾病见长。医学`教育网搜集整理
		中国传统的气功内容，兼具防病和治病两种作用，严格来说，包括了健身气功和医疗气功两大内容。由于气功疗法的治疗方式主要是自行练功，患者从学习气功到取得疗效需要有一个过程，故气功疗法主要适用于各种慢性疾病。
		长期的实践经验证明：气功疗法属于心身锻炼方法，是主动调控心身的生理病理过程，因此心身疾病可首选气功疗法。目前常用气功疗法治疗老年病，效果也非常显著。随着生活条件的改变，卫生环境的改善，中国人的生存质量明显改善，寿命不断延长；而由于生活节奏的加快、生活方式的改变，各种心理问题也日趋增多，老年病和心身疾病的流行给气功疗法提供了广阔的空间。
		在中国目前“未富先老”的国情条件下，气功疗法以其安全有效、简单易行、经济实惠等特点，对提高国民素质、减轻国家财政负担具有特别重要的意义。因此，开展全民气功健身运动防治疾病很有必要。
		但是，我们也应该看到，中国传统气功学，由于受到某些不利因素的干扰，缺乏国家政策的支持，在国人中的推广宣传不够，造成民众对气功疗法的认识偏差，严重阻碍了中国传统气功学的发展。因此，目前仅开展了健身气功的推广工作，而医疗气功却陷入轻视和放任自流的地步，使气功陷入了徒具健身而缺乏防治疾病作用的尴尬地步。
		气功作为中国传统的养生方法，是防病作用和治病作用两者兼而有之的，健身气功和医疗气功这两者之间的区别比较模糊，难以截然分开。在目前仅倡导健身气功，医疗气功未能有效开展的情况下，健身气功可以也应当包含医疗作用在内。患病的修习者可以通过练习健身气功来改善疾病的症状。
		</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>三阴交穴拔罐调补精血</name>
		<content>三
		拔火罐是传统的中医外治方法，可以行气活血、疏经活络、消肿止痛、祛除风湿。因为操作简单、方便易行，成了民间常用的防病治病方法。
		三阴交穴位于内踝上三寸，是肝、脾、肾三条阴经的交会穴。肝藏血、脾统血、肾藏精，“精血同源”。 医学`教育网搜集整理
		肾为先天之本，脾为后天之本，先天赖后天的滋养，后天赖先天的促动。
		所以要经常拔三阴交穴，可调补肝、脾、肾三经的气血，三经气血调和，则先天之精旺盛，后天气血充足，因而可以达到调补精血，健康长寿的目的。
		</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>舒缓肌肤5步按摩法</name>
		<content>
		舒缓肌肤5步按摩法 第一步：减缓压力
		用拇指指尖轻轻按压眉头上方，持续3秒钟后释放，而后对眉毛至发际线间区域反复进行自下而上的按摩动作。 第二步：消除紧张
		用食指轻轻按压太阳穴，持续3秒钟后释放。 第三步：完全放松 用食指轻轻按压内眼角区域，持续3秒钟后释放。医学`教育网搜集整理
		第四步：促进微循环
		从下颌两边开始，用食指和中指，以画圆圈的动作，轻轻按摩整个面颊，直至太阳穴处，以促进面部的血液运行，增强肌肤的弹性，可按摩60秒钟左右。
		第五步：增强肌肤弹性
		将手指并拢，用手掌轻轻拍打面部，从上而下，从下而上，使皮肤受到轻微的震动，可拍打数十次。此法可保持皮肤的红润光泽，增加其弹性。
		</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>松静自然</name>
		<content>松静自然
		放松、入静与自然，是气功锻炼过程中的最基本要求。不论何种功法，练功的哪个阶段都必须符合这一基本准则。一般说来，在练功过程中，松静自然看起来很简单，但真正悟解和做到，却要下一番功夫。医学`教育网搜集整理
		松是指整个身体和精神放松。人生活在自然和社会之中，在觉醒的时候受种种外界环境因素影响，精神和身体常处在紧张状态，使身体机能难以正常发挥，甚至导致各种疾病的出现。因此，练功首先要从消除紧张状态入手，把世事劳碌、人生忧患放在一边，先使精神尽量放松。只有精神不紧张才能做到身体的真正放松。所谓身体放松，也不是完全松弛、松懈或松散无力，而是松而不懈、松中有紧、紧而不僵。每一种功法对姿势都有一定要求，要保持某一姿势必须有一定肌肉群处于紧张状态，这和练功放松似有一定矛盾。其实，这时的肌肉紧张是在保持姿势的前提下使各部肌肉达到最大限度的放松，将矛盾统一起来。在练功初期，由于要求有一定的意念活动来排除杂念，这种状态与精神的放松也要统一起来，在开始练习时不容易做到，经过一段时间，就会逐渐做到松中有紧、紧而不僵。
		静是指练功过程中，杂念相对减少，高度安静、轻松舒适的“入静”状态。入静程度的深浅，反映着练功状态的好坏，直接关系到练功效果，其详细内容已在本书中有关入静的部分谈及。需要指出的是，松与静是同时要求并互相促进的，放松可以帮助入静，入静可以进一步放松。
		自然，是指初练气功时应心情自然，姿势动作自然和呼吸自然。练功中不要用意过强，主观追求境界和功夫。要勿忘勿助，似有意似无意。气功界有“万法归自然”，“练功贵乎自然”的论述，可见“自然”这一原则的重要。自然原则要贯彻到练功各方面和全过程中。首先，不论坐、卧、站、行，姿势都应做到自然舒适，毫无勉强；呼吸时也应在自然的前提下，宁神静息，逐步达到柔、细、匀、长；意念活动也应自然，即使在入静后偶有杂念起伏也是正常的，慢慢会自然过渡到似有似无，绵绵若存。其次，在练功初期，要求自然，主要是要求练功的方法、练功的过程中的自然，这往往需要人为地努力才能做到。只有自然，才能具体懂“道法自然”、“人法自然”的深刻含义。
		上面所说的松静自然主要针对练功过程而言，广义的松静自然，即生活中时时也要注意松静自然，才能巩固和扩大练功效果，并成为更高气功境界的基础。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>头部刮痧养生</name>
		<content>
		头部循环的经脉有督脉、膀胱经、胆经三焦经，头部刮痧是给大脑补充氧气，有助于迅速缓解脑缺氧的各种症状，消除脑疲劳，益智健脑，延缓大脑衰老。
		头部是人体的缩影，是全身各脏腑器官的全息穴区，全身经络所有的阳经部上述于头部，这些经脉通达全身，所以刮拭头部的全息穴区和经脉，不但可以给大脑补充氧气，改善血液循环，促进组织细胞新陈代谢，还间接的增强五脏六腑的功能，对脏腑经络失调有一定的治疗作用。对神经衰弱、脑供血不足、头痛、头晕、失眠、记忆力减退、高血压、脑血管，神经系统的疾病有预防和治疗作用。
		头部刮痧有诊断作用，根据各经脉穴位和全息穴区的阳性反应可以判断经脉脏腑器官的健康状况。医学`教育网搜集整理技术是根据中医理论，气血原理、经络学、阴阳学的辩证关系，通过出痧的颜色和斑点形状达到诊病、治病保健的三大功能，起到消炎、止痛、疏通、驱散、调节的作用，内病外治，针对腰腿痛、颈椎痛、月经不调、宫寒、宫冷、乳腺增生、骨质增生、扭伤等疾病有良好的治疗作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>五种人不宜刮痧</name>
		<content>
		1.孕妇的腹部、腰骶部，妇女的乳头禁刮； 
		2.有出血倾向的疾病如白血病、血小析减少等需慎刮；
		3.皮肤高度过敏，或患皮肤病的人禁刮；医学`教育网搜集整理 
		4.久病年老、极度虚弱、消瘦者需慎刮；
		5.醉酒、过饥、过饱、过渴、过度疲劳者禁刮。</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>火罐源流</name>
		<content>
		火罐疗法，是祖国医学遗产之一，在我国民间使用很久了。晋代医学家葛洪著的《肘后备急方》里，就有角法的记载。所谓角法，是用挖空的兽角来吸拔脓疮的外治方法。
		唐代王焘著的《外台秘要》，也曾介绍使用竹筒火罐来治病，如文内说：“……取三指大青竹筒，长寸半，一头留节，无节头削令薄似剑，煮此筒子数沸，及热出筒，笼墨点处按之，良久，以刀弹破所角处，又煮筒子重角之，当出黄白赤水，次有脓出，亦有虫出者，数数如此角之，令恶物出尽，乃即除，当目明身轻也。”
		从以上介绍的角法和青竹筒制火罐的情况看来，我国晋、唐时代早已流行火罐了。医学`教育网搜集整理
		此外，清代赵学敏写的《本草纲目拾遗》、吴尚先的《理瀹骄文》以及《医宗金鉴外科心法要诀》，对于我国火罐的产地、使用方法和适应症等，介绍的就更为清楚了。
		</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>耀瓷拔火罐</name>
		<content>
		耀瓷拔火罐 出土地点：陕西铜川黄堡唐代窑址出土。 出土时间：70年代。 质地： 瓷。
		大小：高4.7cm，口径2.3cm，底径2.1cm。 收藏单位：陕西中医学院医史博物馆藏。医学`教育网搜集整理 简介：罐口沿已有残缺。
		</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>怎样选择针灸的姿势</name>
		<content>
		临床上针刺时常用的体位，主要有以下几种：
		①仰卧位：适宜于取头、面、胸、腹部腧穴，和上、下肢部分腧穴。
		②侧卧位：适宜于取身体侧面少阳经腧穴和上、下肢的部分腧穴。
		③伏卧位：适宜于取头、项、脊背、腰尻部腧穴，和下肢背侧及上肢部分腧穴。医学`教育网搜集整理
		④仰靠坐位：适宜于取前头、颜面和颈前等部位的腧穴。 
		⑤俯伏坐位：适宜于取后头和项、背部的腧穴。
		⑥侧伏坐位：适宜于取头部的一侧、面颊及耳前后部位的腧穴。
		在临床上除上述常用体位外，对某些腧穴则应根据腧穴的具体不同要求采取不同的部位。同时也应注意根据处方所取腧穴的位置，尽可能用一种体位而能针刺处方所列腧穴时，就不应采取两种或两种以上的体位。如因治疗需要和某些腧穴定位的特点而必须采用两种不同体位时，应根据患者体质、病情等具体情况灵活掌握。对初诊、精神紧张或年老、体弱、病重的患者，有条件时，应尽量采取卧位，以防病人感到疲劳或晕针。
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>扎针灸要讲“剂量”</name>
		<content>
		与打针吃药一样，针灸也是要掌握“剂量”的，但长期以来针灸治疗缺乏规范，不仅医生师承的操作手法不同，而且衡量治疗到位与否也主要依据医患双方的“临床感觉”。由天津中医药大学第一附属医院石学敏院士带领的针灸科研团队开展的“针刺手法的量效关系及生物学基础研究”目前被科技部立项为2009年“973”重大理论研究项目，该课题将对针刺治疗手法进行量化，明确针刺方向、深度、所采用手法施术时间及一次操作持续有效作用时间这“针刺手法四大要素”，把针灸学引向标准化、规范化、现代化。医学`教育网搜集整理
		早在1973年，石学敏院士就首次提出了“针刺手法量学”的概念。通过对古医籍深入研究、总结临床经验，石学敏院士根据针刺捻转的频率、幅度、作用力方向提出了量化的规范操作，并通过进行血流动力学等多项基础实验研究，最终确定并科学界定出针刺方向、深度、所采用手法施术时间及一次操作持续有效作用时间作为针刺手法量学的四大要素。天津中医药大学一附院的研究团队基于“针刺手法四大要素”理论，选择临床已经证明有效的成熟治疗模式，包括针刺人迎穴治疗原发性高血压病、针刺人中穴治疗缺血性中风病、针刺凤池穴治疗椎基底动脉供血不足等，探讨“针刺手法四大要素”在针刺效应中的作用规律，初步明确了针刺手法治疗的量效关系。目前，该研究已从代谢组学、基因组学、蛋白质组学、神经内分泌等途径进行研究并获得了大量成果。最终有望系统地揭示经穴效应及针刺量效规律与基本作用原理，以更好地提高针灸临床疗效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>针感的概念</name>
		<content>
		针感是一种深部感觉，有的定位明确，有的定位不甚明确。其性质多为酸、胀、重、麻、触电感，其中最常见的是酸、胀两种。临床上可单纯一种，也可见几种感觉混合出现。另外还有一些不常见的针感如抽动感、蚁行感、热感、凉感等。医学`教育网搜集整理
		由于不同穴位之间上述各种组织结构的复杂程度不同，而刺激不同组织所产生的各种针感的出现率也不同，这可能是决定不同穴位之间甚至同一穴位不同深度间针感性质有所差别的内在因素之一。刺激的方法不同，针感的性质也不相同，在同一穴位（内关穴）手法运针的针感多为酸胀感；电针刺激则多为麻感。又如同一神经干，用眼科镊子碰时产生麻的感觉，而用针刺时产生酸的感觉，手术刀分离它的鞘膜时产生麻的感觉，手搓它时又产生重的感觉。
		人体实验表明，用毫针直刺印堂穴，针感为胀为主；直刺外膝眼穴，针感以酸、胀为主；而直刺合谷、内关、昆仑三个穴位可出现多种针感。用直接刺激经手术暴露的各种组织的方法，从病人的感觉反应得知：虽然刺激穴区的血管、神经、肌肉、肌腱和骨膜等各种组织都可引起酸、胀、重、麻等多种形式的感觉，但刺激不同组织所引起的各种感觉所出现的频次不一样；刺激神经干、较多引起麻感，刺激肌肉、肌腱、骨膜多引起酸胀感，而刺激血管则多引起痛感。
		运针手法不同，针感性质亦异，如在内关行提插捻转手法时麻感的出现率较直刺时明显增加，这可能与提插捻转时易刺中正中神经有关。与此相反，在合谷穴行提插捻转手法时，麻感反而减少，而酸感的出现率明显增加。除合谷穴外，印堂、外膝眼、昆仑等穴在提插捻转时，酸感的出现率也不同程度的增加，这可能表明：提插捻转所产生的机械刺激比较容易产生酸的感觉。
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>中医刮痧减肥</name>
		<content>
		中医刮痧减肥 减肥刮痧力度要适中，每天刮1至2次。若按力大、刮拭时间长，必须涂刮痧润滑剂保护皮肤。
		背部：膀胱经——双侧肺俞、脾俞、肾俞。 胸腹部：任脉——膻中、中脘、关元。 上肢：肺经——双侧孔最至列缺。 大肠经——双侧曲池。
		下肢：胃经——双侧丰隆。 脾经—双侧三阴交。医学`教育网搜集整理 肥胖的局部：直接刮拭肥胖的局部，应使按压力传导到皮下组织，
		促其被动运动，有利于加强新陈代谢，消除局部的水分和脂肪，达到减肥目的。
		作用与机理：体内的水湿运化过程是肺、脾、肾三脏共同参与完成的，刮拭背部膀胱经的有关俞穴及膻中、中脘、关元、丰隆穴可健脾益肾，宣肺化痰，益气活血，促进新陈代谢，调整内分泌功能，消除体内多余的水湿和脂肪，达到减肥效果。
		</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>紫铜拔火罐</name>
		<content>
		紫铜拔火罐 出土地点：内蒙古包头。 出土年代：1978年。 质地：铜质。 大小：高5cm，底径3.4cm。
		简介：紫铜拔火罐是藏医、蒙医传统的拔火罐。医学`教育网搜集整理</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>火针治病的原理</name>
		<content>
		火针既有针的机械刺激，又有火的温热刺激，对风、寒、湿、痹等具有独到的治疗作用。火针是从古代“九针”中的大针衍化而来。火针疗法的治病机理在于借“火”之力刺激穴位或局部，具有温经散寒、祛风化湿、活血通络、扶正祛邪以及以热引热、行气散毒的作用。
		借火助阳 温通经络
		火针疗法通过加热的针体，通过腧穴将火热直接导人人体，直接激发经气，鼓舞血气运行，温壮脏腑阳气。医学`教育网搜集整理火针借火热之力，达到温通经络的作用，使气血畅通，通则不痛。
		开门去邪 散寒除湿
		开门祛邪，即通过灼烙人体腧穴而开启经脉脉络之外门，给外邪出路。痹证日久，必然在体内产生一些诸如瘀血、水湿等致病性病理产物，一旦形成，就会停滞于局部经脉、关节，火针治疗可达到事半功倍之效。
		以热引热 行气散毒
		针借助火力强开外门，将邪引出体外，火针不仅对于风寒湿引起的痹证和寒证有效，同时对热症也卓有成效。热证由于局部血气塑滞，火郁而毒生，往往出现红肿热痛等多种表现。使用火针，借火力强开其门，引动火热毒邪直接外泻，从而使热清毒解，同时可以使血管扩张，血流加速，腠理宣通。
		现在临床研究认为以火针直接刺激病灶及反射点，能迅速消除或改善局部组织水肿、充血、渗出、黏连、钙化、挛缩、缺血等病理变化，从而加快循环，旺盛代谢，使受损组织和神经重新修复。火针携高温直达病所，针体周围微小范围内病变组织被灼至炭化，黏连板滞的组织得到疏通松解，局部血流循环状态随之改善。
		</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>简易按摩法防感冒</name>
		<content>
		简易按摩法防感冒 搓大鱼际：两手上下交替搓摩大鱼际（在大拇指下方，肌肉隆起处）。
		按揉太阳穴：用两手中指指腹分别按揉左右两侧太阳穴（眉梢和外眼角之间向后约一横指凹陷处）。
		推摩双颊：用手掌推摩两侧面颊，推摩轨迹如一个“O”字型。 刮擦鼻旁：用两手大拇指在鼻梁两侧自上而下刮擦。
		按揉迎香穴：用两手食指分别按揉两侧迎香穴（鼻翼旁的鼻唇沟凹陷处）。
		按揉风池穴：用两手食指、中指分别按揉两侧风池穴（头后颈部两侧凹陷处）。医学`教育网搜集整理
		揉大椎穴：用一手食指、中指用力按住大椎穴（第七颈椎棘突下），慢慢揉动。
		拿肩井穴：用两手拇指、食指、中指分别提拿对侧的肩井穴（肩部最高处），拇指在前，食指、中指在后。
		点揉足三里穴：用一手食指、中指用力点住同侧足三里穴（外膝眼下3寸），慢慢揉动。 注：每日早晚各做1遍，每个部位按摩30～50次。
		</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>经络功能</name>
		<content>
		经络功能 联络脏腑、沟通表里
		《灵枢·海论》指出：“夫十二经脉者，内属于府藏，外络于肢节。”人体的五脏六腑、四肢百骸、五官九窍、皮肉筋骨等组织器官，之所以保持相对的协调与统一，完成正常的生理活动，是依靠经络系统的联络沟通而实现的。经络中的经脉、经别与奇经八脉、十五络脉，纵横交错，入里出表，通上达下，联系了人体各脏腑组织；经筋、皮部联系了肢体筋肉皮肤，加之细小的浮络和孙络形成了一个统一的整体。
		运行气血、濡养周身
		《灵枢·本藏》指出：“经脉者，所以行气血而营阴阳，濡筋骨，利关节者也；……”气血是人体生命活动的物质基础，全身各组织器官只有得到气血的濡润才能完成正常的生理功能。经络是人体气血运行的通路，能将其营养物质输布到全身各组织脏器，从而完成和调于五脏，洒陈于六腑的生理功能。医学`教育网搜集整理
		抗御外邪、保卫机体
		由于经络能“行气血而营阴阳”，营气行于脉中，卫气行于脉外，使营卫之气密布周身。外邪侵犯人体由表及里，先从皮毛开始，卫气充实于络脉，络脉散布于全身，密布于皮部，当外邪侵犯机体时，卫气首当其冲发挥其抗御外邪，保卫机体的屏障作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>钧瓷拔火罐</name>
		<content>
		钧瓷拔火罐 出土时间：内蒙古托县出土。 质地：瓷。 大小：高10.4cm，口径5.5cm，底径6cm，腹围30.5cm。
		收藏单位：藏于陕西医史博物馆藏。 简介：灰釉。罐口沿有烧痕。医学`教育网搜集整理</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>老人进补慎喝“药酒”</name>
		<content>
		很多老人在冬令进补时会选择药酒，因为它的制作、使用和保存十分方便，只需要将中药放在白酒里浸泡一段时间后，待其药物有效成分溢于酒中即可饮用，而且由于酒精有一定的杀菌作用，所以它可以在密封状态下存放很长时间。
		尽管药酒有那么多优点，但它却不适合老人饮用。因为药酒中的中药含量极其有限，要想发挥它的医疗或保健作用，除非每次能大量饮用或者喝上很长一段时间，而真正到了该药酒起效的时候，酒精的毒害可能已出现在它的前面。
		长时间饮药酒，即使每次饮用的量不大，但由于人到老年后肝肾功能会发生不同程度的减退，所以也会出现酒精的慢性蓄积中毒，危害丝毫不比急性中毒小。
		另据有关统计，长期饮白酒的老人白内障、骨质疏松症的发病率明显增高，均为不饮酒者的两倍以上。医学`教育网搜集整理酒精能抑制甲状腺素的有效分泌，从而使肠道对钙、维生素D的吸收率明显下降，出现急躁、记忆力减退、心肌收缩无力等不良后果。
		</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>刮眼周，能明目</name>
		<content>
		相信大家都做过眼保健操，对其中的几个穴位也非常熟悉。医学`教育网搜集整理而以刮痧代替手指的按揉，能对穴位形成更有效的刺激。先用刮痧梳点按睛明穴，然后以睛明穴为起点，外眼角为终点，分别从上眼眶和下眼眶两个方向刮拭。能改善眼睛周围的经络气血运行，缓解视疲劳、干涩。
		</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>火疗术——增白、美容</name>
		<content>
		千百年来藏药都已它奇特的功效和奇妙的配方而闻名于世，藏经火疗宫总部技术总监将十几种纯天然藏药相配伍，提取之精华，取其活血、清毒，止血，滋养美白之功，而研制成的基因活力精油液充分渗透皮肤，清除表层污垢及老化角质，深层清洁。藏红花自古即为美容之佳品为治血之品，少用养血；珍珠性味甘咸寒，可安神定惊，清热解毒，养颜雪莲精华液，縮补肌肤新陈代谢功能使沉积在肌肤表层的黑色素细胞迅速脱落，彻底清除色斑。
	　　玫瑰花富含香茅醇香叶醇、苯乙醇等多种挥发性香气成分是养颜佳品，能调节内分泌平衡激素，活血散滞，将毒素排出体外，清除自由基，色素沉着，滋润皮肤达到美容目的；薰衣草在药理上有安定精神，改善失眠，护肤养颜，消炎祛疤等功效；人参花水有肌肤的抗老化愈疤与表皮细胞的活化再生功能是最佳保养圣品，通过局部火疗热效应增加局部肌肤对药物的吸收，补充皮肤所需水分，使其更润泽、光滑、达到增白、美容的功效。
	　　火疗美容、增白的过程中运用藏经轻力面部局部手法，促进新陈代谢世人体各组织器官尤其面部神经组织系统激活，达到排毒祛斑养颜的目的。医学`教育网搜集整理
	　　简言之，通过药物（藏经基因活力精油）藏经手法（轻力按摩法）藏经火疗（渗透促进代谢）几种综合方式达到美容增白效果明显，安全而无副作用，令新生物细胞健康生长，肌肤自然美白无暇。
		</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>肩关节的摇法</name>
		<content>
		1.托肘摇肩法：术者一手扶住患肢肩关节上方，一手托住肘部，沿顺时针方向或逆时针方向环转摇动肩关节。
　　		2.握手摇肩法：术者一手扶住患肢肩关节上方，另一手握住患者的手，沿顺时针方向或逆时针方向环转摇动肩关节。医学`教育网搜集整理
　　		3.握腕摇肩法：术者一手扶住患肢肩关节上方，另一手握住腕关节上方，在拔伸牵引下从前下至前上至后上至后下方的大幅度环转摇动肩关节。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>平衡针灸38穴啥病都治</name>
		<content>
		平衡针灸是在继承传统中医理论的基础上，通过针刺中枢神经分布在周围神经上的特定靶穴来调节、修复大脑基因程序，使失调、紊乱、破坏的中枢管理程序系统恢复到原来的平衡状态，间接地激发病人应激能力的治疗方法。
	　　汲取中西医精华的新理论
	　　平衡针灸学理论来源于中医的心神调控学说和西医的神经调控学说。心神调控来源于《黄帝内经》的脏腑学说，特别强调“心主神志，心主神明”，“心脑同源”。心为君主之官，五脏六腑之大主。所以中医的“心”不但包括了生理上的心还包括了大脑中枢。现代医学认为，心理失衡可以改变遗传基因程序，提前启动、激发重大疾病的发生；心理失衡是引发功能性疾病与器质性疾病的主要原因。大脑按照遗传基因程序，负责对子系统的管理和物质能量的再分配、再调整。平衡针灸学理论正是建立在中医心神调控学说和西医神经调控学说的基础之上，将两者有机结合，吸收中西医理论精髓，创新发展而来。
	　　突破传统的新针法
	　　平衡针灸持针采取酒精棉球固定针体法，取穴遵守特异性取穴原则，如感冒穴、过敏穴、降压穴等；区域性取穴原则，如腰痛穴、腹痛穴、颈痛穴、胸痛穴等；交叉性取穴原则，如偏瘫穴、肩痛穴、臀痛穴、膝痛穴、肘痛穴、踝痛穴、腕痛穴等；对应性取穴原则：如乳腺穴等。
	　　平衡针灸的针刺手法多样，因人因病而宜，如提插针刺法，主要针对肩痛穴、降压穴、降脂穴；一步到位针刺法，适于进针1寸之内的平衡穴位，如牙痛穴；两步到位针刺法，适于进针2寸之内的平衡穴位，如头痛穴；三步到位针刺法：适于进针3寸之内的平衡穴位，如升提穴。如对小儿患者用飞针法，即快速点刺法；对成年人患者用速刺法，即快速针刺法，整个针刺过程控制在3秒钟之内。
	　　将针刺穴位后患者的感觉进行分类，如针刺肩痛穴、降脂穴的触电式针感；针刺降压穴、踝痛穴的放射性针感；针刺胃痛穴的强化性针感，亦称混合性针感等。
	　　独特的治疗穴位
	　　王文远在外周神经上发明了大脑中枢调控下的38个平衡穴位，可治疗临床多种疾病。中枢镇痛平衡穴位有位于上肢的臀痛穴、膝痛穴、踝痛穴；位于下肢的肩痛穴、肘痛穴、腕痛穴；位于前额的腰痛穴；位于手部的颈痛穴；位于脚趾的头痛穴、明目穴；位于下颌的胃痛穴；位于前臂的胸痛穴；位于下肢的腹痛穴。中枢调控五脏平衡穴位：心病穴、肝病穴、脾病穴、肺病穴、肾病穴。五官平衡穴位：明目穴、耳聋穴、鼻炎穴、牙痛穴、咽痛穴。
	　　另外还有急救平衡穴位：急救穴、醒脑穴、过敏穴、偏瘫穴、面瘫穴；三高平衡穴位：降压穴、降脂穴、降糖穴；妇科平衡穴位：乳腺穴、痛经穴、宫病穴；增强免疫平衡穴位：升提穴；促进代谢平衡穴位：痤疮穴、痔疮穴；调节心理平衡穴位：调神穴；解除不良信息平衡穴位：癫痫穴、指麻穴；调节睡眠平衡穴位：失眠穴。
	　　王文远介绍，这些穴位不但部位安全，而且针刺手法方法安全。比如在针刺患者时最为常见的副作用是晕针，而采用平衡针灸治疗，最长时间不超过3秒钟，所以患者来不及晕针，针体就已迅速退出医学教，育网|搜集整理。
	　　突显的特色优势
	　　神经系统是人体生命的指挥系统，中枢神经通过外周神经完成对机体的程序化管理。王文远说，平衡针就是通过对外周神经针刺产生生物电信息传入中枢神经，在中枢靶轴的整合作应下，再通过传出神经达到对病变部位的应激性调整。
	　　针刺过程中常见的医疗事故是刺伤脏器，而平衡穴位均分布于四肢安全部位，可有效避免发生医疗事故，并充分体现了中医上病下治，左病治右，右病治左的中医治疗理论。平衡针必须采用一次性无菌针灸针，3秒钟90%以上病人即可见效，尤其对发病时间短、症状轻、年龄小、体质好的病人治疗效果良好，而且价格低廉，一个人治疗成本投入就是一根针，加一个棉球，是一项安全有效、价格低廉、易学实用的治疗技术，已被列为国家973项目、卫生部向农村和基层推广适宜技术项目、国家中医药管理局农村社区适宜技术推广项目。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>头部刮痧法</name>
		<content>
		头部循环的经脉有督脉、膀胱经、胆经三焦经，头部刮痧是给大脑补充氧气，有助于迅速缓解脑缺氧的各种症状，消除脑疲劳，益智健脑，延缓大脑衰老。
　		头部是人体的缩影，是全身各脏腑器官的全息穴区，全身经络所有的阳经部上述于头部，这些经脉通达全身，所以刮拭头部的全息穴区和经脉，不但可以给大脑补充氧气，改善血液循环，促进组织细胞新陈代谢，还间接的增强五脏六腑的功能，对脏腑经络失调有一定的治疗作用。对神经衰弱、脑供血不足、头痛、头晕、失眠、记忆力减退、高血压、脑血管，神经系统的疾病有预防和治疗作用。
　　		头部刮痧有诊断作用，根据各经脉穴位和全息穴区的阳性反应可以判断经脉脏腑器官的健康状况。医学`教育网搜集整理技术是根据中医理论，气血原理、经络学、阴阳学的辩证关系，通过出痧的颜色和斑点形状达到诊病、治病保健的三大功能，起到消炎、止痛、疏通、驱散、调节的作用，内病外治，针对腰腿痛、颈椎痛、月经不调、宫寒、宫冷、乳腺增生、骨质增生、扭伤等疾病有良好的治疗作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>头部刮痧法</name>
		<content>
	　　[取穴]关元穴、足三里、和大椎。
	　　[关元]由脐中心至耻骨联合上缘，作为五寸，仰卧，当脐下三寸处。小腿前外侧，当犊鼻下3寸，距胫骨前缘一横指（中指）。
	　　[大椎]定穴位时正坐低头，该穴位于人体的颈部下端，第七颈椎棘突下凹陷处。医学`教育网搜集整理若突起骨不太明显，让患者活动颈部，不动的骨节为第一胸椎，约与肩平齐。
	　　[灸法]悬灸。每穴灸10－15分钟，每天一次。
		</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>针灸戒烟法</name>
		<content>
		针灸戒烟一般都采取王不留行贴压耳穴并配合体针的方式，每周约治疗2～3次。医学`教育网搜集整理中医认为，耳并不单纯是孤立的听觉器官，从全息现象来认识，耳郭就像是一个倒置的胎儿，相当于人体的一个缩影，全身五脏六腑、皮肤九窍、四肢百骸等部位，都通过经络与耳郭有密切联系。加上整个耳朵神经分布比较丰富，因而通过对耳部某些与人体相对应部位轻缓而持久的刺激，可起到调节全身功能的作用。
　　		一般由医生选准耳部对应人体的肺、口、胃、脾等穴位，贴压中药王不留行，以胶布固定，用食、拇指按压至酸麻或疼痛始为得气。冬季贴压可停留于耳5～7天，夏季停留于耳3天左右，如有脱落，可随时去医院更换。贴压耳穴之后，还可配合体针加强疗效。
		</content>
	</joke>
</jokes>

