<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>半边莲等治疗肝癌方</name>
		<content> 
		半枝莲、半边莲、黄毛耳黄各30克，元胡荽60克，薏仁30克。每日1剂，水煎服。
		本方为江西南昌第二医院治疗肝癌验方。功能清热解毒，化浊行瘀。</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>龙葵治疗肝癌方</name>
		<content> 
		龙葵、白英、遍地香各50克，蛇莓25克，半枝莲15克，徐长卿10克。每日1剂，水煎服。
		本方为上海市群力草药店治疗肝癌方，功能清热解毒，活血化浊。</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>棉花根等治疗胃癌方</name>
		<content> 
		棉花根60克，白茅根15克，藤梨根、半枝莲各60克，车前草15克，大枣3个。每日1剂，水煎服。
		本方为浙江温州抗癌研究小组治疗胃癌的验方，功能解毒化瘀，益气健脾</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>木耳粥润肺生津</name>
		<content>将银耳5-10克（黑木耳30克），浸泡半天，粳米100克，大枣3-5枚煮粥，待煮沸后加入木耳、冰糖适量，同煮为粥，晚餐服食为宜。风寒感冒咳嗽者忌服。
		</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>排卵期子宫出血方二补肾清热方</name>
		<content> 
		方名：补肾清热方 【功能主治】 功能补益肾阴，清热利湿。主治排卵期子宫出血病。 【处方组成】
		生地12克、杞子12克、山药12克、白芍12克、甘草6克、墨旱莲12克、黄柏12克、苦参12克、石莲子12克、乌贼骨12克、黄草12克、当归炭9克、鸡冠花9克、甘草6克，水煎服。
		【辨证加减】 无 【临床疗效】 治疗2例，药后排卵期子宫出血未现，疗效甚佳。 【处方来源】 江苏省东海县人民医院刘桂珍。 【按 语】
		排卵期子宫出血系肾之阴阳失调，阴虚阳盛，虚火入侵带脉，灼伤津液，或湿热下注，血络受伤所致。治疗以补肾养阴为主，兼清肾中虚火，益阴制阳。湿热久羁下焦，或伤肾阴，故治疗以益养肾阴与清理湿热并用，刘氏用生地、杞子、山药、白芍益肾补阴为主，同时配合清热和湿而无苦燥伤阴之弊的黄柏为辅，再加入其他诸药，全方配合，滋而不腻，苦而不燥，收而不涩。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>排卵期子宫出血方三温经三棱煎</name>
		<content> 
		方名：温经三棱煎 【功能主治】 功能温肾疏肝，调补阴阳，主治排卵期子宫出血病。 【处方组成】
		经前期用：红花15克、丹参12克、三棱10克、莪术10克、桂枝10克、首乌10克、牛膝10克、山楂10克、五灵脂10克、萸英5克、肉桂粉5克、广木香5克，水煎服。
		经间期用：当归15克、香附15克、阿胶15克、赤白芍各15克、牡蛎15克、乌贼骨15克、侧柏炭15克、藕节炭15克、乌梅5克、制军5克，水煎服。
		平时调补气血用：生地10克、仙灵脾10克、补骨脂10克、当归10克、香附10克、女贞10克、旱莲10克、丹参12克、元胡12克、陈皮6克，水煎服。
		【辨证加减】 无 【临床疗效】 1例排卵期子宫出血病3年余，久治无效，用上药后即愈，疗效满意。 【处方来源】 羊菊芬。 【按 语】
		排卵期子宫出血系肾虚肝郁、阴阳失于平衡所致，久则气滞瘀阻，故治疗以温肾调肝、祛瘀止应法可以获效。</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>排卵期子宫出血方一杨氏调冲汤</name>
		<content> 
		方名：杨氏调冲汤 【功能主治】 功能补肾调冲，疏肝凉血。主治排卵期子宫出血病。 【处方组成】
		（1）熟地12克、山药12克、山萸肉12克、菟丝子12克、仙灵脾12克、续断12克、生地炭12克、炙黄芪12克,水煎服。
		（2）炒丹皮6克、生地炭12克、柴胡9克、郁金9克、白芍12克、山茅根12克，水煎服。 【辨证加减】
		肾虚加山萸肉、墨旱莲；脾虚加黄芪、茯苓、陈皮。 【临床疗效】 治疗12例，痊愈11例，1例好转。 【处方来源】 武汉部队总医院杨永珍。
		【按 语】
		排卵期子宫出血致病原因常与脏腑功能和冲任失调有关，而脏腑功能与冲任功能的和谐常与肾气充足有密切关系，肾与肝是母子关系，乙癸同源，所以治疗时以补肾入手，佐以疏肝健脾，凉血止血可获一定的疗效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>妊娠心烦中药方剂</name>
		<content> 
		中药处方（一） 【辨证】阴虚火旺。 【治法】养血清热汤。 【方名】加味竹叶汤。
		【组成】白茯苓4.5克，麦门冬（去心）7.5克，黄芩3克，人参3克，竹叶5片，粳米1撮。 【用法】水煎空腹时热服，每日1剂，日服2次。
		【出处】《张氏医通》卷十五。 中药处方（二） 【辨证】阴虚火旺。 【治法】清心泄热。 【方名】淡竹叶汤。
		【组成】淡竹叶7片，黄芩3克，知母3克，麦冬3克，茯苓6克。 【用法】水煎服，每日1剂，日服2次。 【出处】《医学心悟》卷五。
		中药处方（三） 【辨证】气虚不足。 【治法】补气养心，安神除烦。 【方名】柏子养心汤。
		【组成】生黄芪3克，麦冬3克，酸枣仁3克，人参3克，柏子仁3克，茯神2克，川芎2克，制远志2克，当归6克，五味子10粒，炙甘草1.5克，生姜3片。
		【用法】水煎服。 【出处】《叶氏女科证治秘方》卷二</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>妊娠眩晕中药方剂</name>
		<content> 
		中药处方（一） 【辨证】肝火上升，内风扰动。 【治法】平肝熄风。 【方名】桑丹杞菊丸。 【组成】桑叶4.5克，丹皮4.
		5，滁菊花4.5克，炒枸杞子6克，煨天麻6克，焦山栀6克，生地12克，钩藤9克，橘红3克。 【用法】水煎服，每日1剂，日服2次。
		【出处】《顾氏医径读本》卷四</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>妊娠异位中药方剂</name>
		<content> 
		中药处方 【方名】妊娠异位方剂一。 【组成】乳香10克 没药10克 桃仁10克 红花5克 赤芍10克 丹参15克
		三棱10克 莪术10克 山楂15克 当归15克 川芎10克。 【用法】水煎待温，分次服。
		【治法】活血化瘀，破症消积，软坚杀胚，补气养血。 【主治】宫外孕。 【加减】腹痛加白芍，体弱气虚多汗加党参、黄芪。 【出处】中药方剂大全
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>蟾蜍等治疗肝癌方</name>
		<content> 
		蟾蜍、天龙、儿茶、龙葵、藤梨根、山豆根、夏枯草无剂量。各药共研细末，加人辅料后，压制成片剂，口服，每日3次。
		本方为上海市启东县肿瘤防治小组治疗肝癌验方，功能清热解毒，活血散结。</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>润肠通便药膳</name>
		<content> 
		■虾子海参
		【原料】：干海参150克，盐3克，干虾子150克，味精3克，肉汤500毫升，淀粉6克，葱、姜各15克，猪油30克，料酒30毫升，酱油6毫升。
		【制法】：（1）将干海参、干虾子放入锅内沸水泡开，待其软后发胀捞出，去内脏杂质，洗净；再将海参放入锅内，加清水，用文火烧开即将锅离火，待其发胀，直至海参发透（此过程中忌沾油盐，以防止油对其溶化及盐对其收缩作用）。（2）将发透的海参由肚内先划十字花刀，入开水锅内氽一下，捞出沥干水分备用；将虾子洗净盛入碗内，加上适量的水和酒，上笼蒸10分钟取出。（3）将锅烧热，放入猪油，投入葱、姜煸炒后捞出，烹入料酒，加入肉汤、盐、酱油、海参、虾子，煨透成浓汤汁，用淀粉勾芡，加味精起锅。
		【服法】：佐餐服食。 【功效】：补阴养血，补肾润燥，增强人体免疫功能。适用于便秘、头晕、耳鸣症及癌症病人的辅助治疗。 ■玫瑰香蕉
		【原料】：鲜玫瑰花1朵，香蕉500克，鸡蛋、芝麻、白糖、面粉、花生油、淀粉各适量。
		【制法】：（1）香蕉去皮，切滚刀块；玫瑰花洗净，切丝；鸡蛋打入碗内，加面粉、湿淀粉拌匀调糊；芝麻洗净，炒熟。（2）锅烧热，倒入花生油烧至五成热时，将香蕉块贴一层面糊，逐块炸成金黄色时捞出；锅内留底油少许，放白糖，待糖炒至黄色时下入炸好的香蕉，翻炒几下，使糖全部裹在香蕉上，上面撒上熟芝麻，翻炒几下，盛入抹好油的平盘内，撒上玫瑰花丝即可。
		【服法】：当点心食。 【功效】：生津润肠。适用于肠燥便秘。 ■黄豆糙米南瓜粥
		【原料】：黄豆50克，糙米100克，南瓜120克，水、盐适量。
		【制法】：（1）黄豆洗净并泡水3-4小时，糙米洗净泡水约1小时。（2）南瓜去皮切小块备用。（3）锅中加入黄豆和6杯水，用中火煮至黄豆酥软。（4）加入糙米及南瓜，改用大火煮开。再改小火慢慢煮至豆酥瓜香即可。
		【功效】：南瓜含有丰富的果胶纤维素，有润肠通便、预防便秘和结肠癌的功效。黄豆含有丰富的蛋白质、膳食纤维、大豆异黄酮等，可降低胆固醇、防止血管老化。糙米中的米糠由于含有可溶性植物纤维，具有通顺肠道的作用，对经常便秘的人大有裨益，可促进肠道蠕动，加快排出废物，减少致癌物质对直肠的刺激。
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>水蛭等治疗肝癌方</name>
		<content> 
		水蛭、虻虫、地鳖虫、壁虎、蟾皮。炼蜜为丸，每丸4.5克，每服9克，每日2次。
		本方为上海市人民医院治疗肝癌验方，功能益气活血，清热化浊。</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>藤梨根等治疗胃癌方</name>
		<content>
		藤梨根60克，虎杖、石打穿、白花蛇舌草、半枝莲各30克，瞿麦、丹参各15克，元胡、陈皮各、茯苓、姜黄、香附各9克，甘草6克。每日1剂，水煎服。
		本方为武汉市胃癌防治协作组治疗胃癌验方，功能解毒化瘀理气和胃。</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>天性草根治疗肝癌方</name>
		<content> 
		天性草根、野荠菜根各90克。分别水煎，上午服天性草根，下午服野荠菜根。
		本方为安徽安庆专区卫生组方，功能清热解毒，化浊行瘀，适用于肝癌。</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>乌骨藤等治疗胃癌方</name>
		<content> 
		乌骨藤60克，虎杖45克，海藻、昆布、陈皮、枳壳各15克。每日1剂，水煎服。
		本方为武汉部队总医院治疗胃癌经验方，功能理气散结，解毒化浊。</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>茵陈等治疗肝癌方</name>
		<content>
		茵陈30克，黄柏、栀子各10克，猪苓30克，泽泻12克，水红花子、丹参各30克，莪术10克，白花蛇舌草30克。每日1剂，水煎服。
		本方来源于《中西医结合治疗癌症》，功能清热化湿，解毒化瘀，适用于湿热瘀毒型肝癌。</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>月经过多小验方你一定要懂!</name>
		<content> 香附、阿胶各20克，蒲黄炭4克。将香附炒黑，阿胶烊化，3味共煎，每日2次分服。此方适于月经过多兼见腹痛者。
		</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>藻、海带等治疗胃癌方</name>
		<content>
		藻、海带、丹参各15克，牡蛎、瓦楞、白花蛇舌草、铁树叶各、蒲黄炭、仙鹤草各20克，夏枯草、赤芍、白芍各12克，当归、白及各10克，青陈皮各12克，木香9克，山楂、神曲、谷芽、麦芽各15克，党参30克，甘草10克。
		本方源于《上海中医药杂志》I982.7期，功能清积散结，健胃和胃，适用于胃痛。</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>治小儿顽咳</name>
		<content>
		百部、白前各30克，蜂蜜30毫升。前两药加水300毫升，文火煎至100毫升，去渣后兑入蜂蜜，再煎至无沫即成。口服，每次3毫升—5毫升，每天3次—4次。体温高者加金银花20克、地龙15克同煎。3天—5天为一疗程。症状轻者一般1个疗程即愈。
		</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>治哮喘</name>
		<content> 处方：川贝母、款冬花、紫菀各75克、猴子枣3.5克,皂角225克。
			服法：上药研为细末，用蜂蜜和成黄豆大小之药丸。大人每日服4次，每次3-4粒，儿童减半。用大枣煎水送服。</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>葱姜水泡足防感冒</name>
		<content>取葱白、生姜等量，捣烂，放入脚盆内，冲入沸水1500毫升，5分钟后将双脚放入盆了洗泡5-10分钟，再用双手揉搓脚心2-3分钟，可以有效地防治感冒。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>中药食疗巧解酒免宿醉</name>
		<content>
		酒自古以来就是中国人非常喜爱的饮料之一，每逢聚会，亲戚朋友畅谈举杯，既增添许多喜庆气氛，也促进彼此之间的友情交流。但是一高兴，难免饮酒过量，引起呕吐、胃痛、头痛等不适反应，甚至导致身体健康的严重损害。
		因此，饮酒时应当尽量避免过量，一旦过量则应当尽快解酒。
		专家介绍说，中医认为“药食同源”，许多中药本身就是食品，许多食物也都有治病的作用，因此日常生活中的许多食物和中药都可以用来帮助解酒。
		中药解酒
		可用酸枣、葛花根各10～15克，一同煎服，具有很好的醒酒、清凉、利尿作用。还可用葛花10克，水煎服，解酒效果也甚佳。取绿豆适量，用温开水洗净，捣栏，开水冲服或煮汤服，或将柑橘皮焙干、研末，加食盐1.5克，煮汤服，也有解酒的效用。
		食醋解酒
		可用食醋烧1碗酸汤，或用食醋50克，红糖25克，医学教,育网搜集整理生姜3片，煎水服下。酒中的乙醇与食醋中的有机酸在人体胃肠内相遇可起反应，降低乙醇浓度，从而减轻酒精的毒性。
		豆腐解酒 饮酒时宜多以豆腐类菜肴作下酒菜。因为豆腐中的半胱氨酸是一种主要的氨基酸，它能解乙醇代谢物乙醛的毒性，食后能使之迅速排出。
		水果蔬菜解酒
		鲜橙、甘蔗、生梨、西瓜等鲜果榨汁饮服，可以解酒；另外，蔬菜里面，可将鲜藕捣成藕泥，取汁饮服。还可用白萝卜汁加红塘，每次饮用一杯。酒精中毒轻者，可生吃荸荠50～100克，若中毒严重，将荸荠捣烂滤汁200毫升，加少量冰糖水1次灌服。
		糖水盐水解酒
		中医认为，白糖润肺生津，可解口干燥渴，能治中虚脘痛。服用适量的白糖水，能稀释胃中酒精浓度，减少酒的吸收。糖分吸收后使血糖浓度增加，酒在血液中的浓度降低，使酒精在体内代谢和排出加快，医学教,育网搜集整理达到醒酒解酒的目的。此外，口服淡盐水，也可达到稀释胃中的酒精和降低血中酒精浓度的作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>自疗黄褐斑</name>
		<content>
		黄褐斑妨碍美观，患有黄褐斑的病人大都很苦恼。黄褐斑治起来比较慢，由于皮肤色素的改变是一个缓慢的过程，故无论是用药物治疗还是使用祛斑化妆品，都不会很快见效，需要长期的治疗，所以治疗时要有耐心。专家们在这方面已经积累了丰富的经验，患者不妨加以借鉴。
		一、口服药经验方（《当代医学美容》）
		丝瓜络、僵蚕、白茯苓、白菊花各10g，珍珠母20g，玫瑰花3朵，红枣10枚。水煎，分2次饭后服。各种黄褐斑均适用，一般10日左右可见效。另加维生素C每次300～1000mg，每日3次口服。
		说明：维生素C具有氧化还原作用，口服或静滴维生素C可使颜色较深的氧化型色素还原为色浅的还原型色素，从而抑制黑色素的形成。 二、外治
		1、五白膏（《美容验方》）：白及、白芷、白附子各6g，白芍、白丁香各5g，密陀僧3g，上药共研细末备用。每晚用少许药末放鸡子清或白蜜中搅匀成稀膏状，睡前先用温水洁面，继而将此膏涂于斑处，晨起洗净。一般一年内斑消。
		2、祛斑酊：白芷、细辛、川芎各5g，用75%酒精浸泡72小时。每日早晚以此搽患部，结合内服维生素C、E.
		3、白僵蚕粉（《普济方》）：白僵蚕l00g晒干研为极细末，过筛贮瓶备用。晚上先洗脸，再以粉末浴面。祛风消斑。
		4、润肤祛斑膏（《中医美容方法荟粹》）：乌捎蛇60g烧灰为末，以适量猪脂调和，贮瓶备用。每晚临卧薄涂面部，次晨温水洗去。搜风通络，润肤消斑。适用于干性皮肤患黄褐斑者。
		5、面膜疗法：本疗法对黄褐斑有肯定疗效。如用退斑增白作用的按摩膏进行按摩，效果更为显著。
		祛斑面膜：白丁香、白僵蚕、白牵牛、白蒺藜、白芨各3克，白芷、白附子、白茯苓各1克。以上药物研末后用白蜜加水调成糊状，敷于面部，20分钟后用温水洗净。每周2次。
		三、针灸： 耳压法：取耳穴肝、肾、内分泌、面颊四穴，每天按揉3 次。有调补肝肾、理气活血、益颜祛斑之功效。
		指压法：睡前端坐床前，用拇指或中指分别按压足三里、三阴交、太冲、血海、合谷等穴，每穴按压1分钟，双手同时按压双侧穴位，用力要均匀，由小到大，以局部出现酸胀重感为度。可健脾疏肝，活血化湿，养颜消斑。
		四、日常养护：
		避免日晒，保持心情舒畅。多食含维生素C丰富的新鲜黄绿色蔬菜和山楂、橘子、鲜枣等水果，以及富含维生素E的食物如卷心菜、花菜和白芝麻等。
		</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>独脚莲等治疗肝癌方</name>
		<content> 半枝莲、独脚莲、蚤体各30克，丹参、三棱、莪术各10克，土茯苓9克，白花蛇舌草30克。每日1剂，水煎服。
		本方来源于《贵阳中医学院学报》1986年3期，功能清热解毒，活血逐瘀，适用于晚期原发性肝癌。</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>更年期功能失调性子宫出血病方二</name>
		<content> 
		方名：益气固冲汤 【功能主治】 功能益气升提，固摄冲任。主治更年期功血及青春期功血。 【处方组成】
		黄芪30克、白术10克、醋柴胡10克、陈艾炭10克、仙鹤草10克、甘草10克、党参15克、芥穗炭15克、当归15克、炒川断15、升麻4克，水煎服。
		【辨证加减】
		出血多加血余炭、陈棕炭各10克、乌梅炭5克；气虚则党参易红参；血虚加生地炭20克、阿胶10克；血热加丹皮、炒黄芩、焦山栀各10克；血瘀加蒲黄炭、茜草各10克，气郁加香附、藕节、莲房炭10克；日久不愈加三七未5克（冲服）、海螵蛸、白芨各10克、鹿角霜20克。
		【临床疗效】 治疗更年期及青春期功血290例，痊愈286例。服药2剂即愈25例，服药3～6剂痊愈170例，服药11～16剂治愈91例。
		【处方来源】 辽宁省侧阳市妇婴医院贾锐。 【按 语】
		本方以扶正固本为原则．将塞流和澄源并用，方中重用黄芪益气升提摄血；佐以升麻、柴胡升举清阳，党参、阿胶益气养血；仙鹤草、芥穗炭止血，全方益气固本，摄血止崩，疗效甚佳，竟达99%.但血止以后，月经情况未作说明，本方对气虚不摄的功血效果甚好，但对阴虚内热或肝经郁热型的功血，治疗效果尚待观察。
		</content>
	</joke>
	<joke id="26">
		<name>更年期功能失调性子宫出血病方三</name>
		<content> 
		方名：更血停 【功能主治】 功能止血。主治更年期功血及因子宫肌瘤引起的月经过多。 【处方组成】
		棉酚20毫克（从棉籽油中提炼）、氯化钾250毫克，制成片剂口服。 【辨证加减】 无 【临床疗效】
		治疗180例，服药3个月，控制出血有效率为93.7%. 【处方来源】 黑龙江省哈尔滨医科大学附属第一医院 【按 语】
		祖国医籍中有“棉，可治崩”的记载，近年来，我国对棉籽提取物“棉酚”作了大量研究，并试用于临床治疗子宫内膜异位症、子宫肌瘤等，均取得一定疗效，但由于单味棉酚服用后有引起低血钾的副作用，故肖氏改用复方棉酚用于治疗更年期功血取得较为满意效果。
		</content>
	</joke>
	<joke id="27">
		<name>更年期功能失调性子宫出血病方四</name>
		<content> 
		方名：固冲汤 【功能主治】 功能益气养血，调经摄血。主治更年期功血及月经过多伴继发贫血者。 【处方组成】
		熟地30克、枣皮30克、黄芪30克、白术30克、白芍25克、龙骨45克、牡蛎45克、乌贼骨45克、五倍子25克、茜草25克、仙鹤草30克、侧柏叶30克，水煎服。
		【辨证加减】 血瘀加蒲黄炭、赤芍、当归；虚热加生地、丹皮、旱莲草，虚寒加附子、炮姜、艾叶。 【临床疗效】
		治疗50例，痊愈34例，显效13例，有效3例。 【处方来源】 四川省长寿县中医院熊永厚。 【按 语】
		本方以黄芪、枣皮、生地、白术、白芍大补气血；以龙骨、牡蛎、乌贼骨、五倍子收敛止血；茜草祛瘀止血；仙鹤草益气收敛止血。全方配伍较严谨，药力浓重。
		</content>
	</joke>
	<joke id="28">
		<name>更年期功能失调性子宫出血病方一</name>
		<content> 
		方名：扶正止崩汤 【功能主治】 功能益气养血固本止崩。主治气血虚弱的功能性子宫出血病，尤宜更年期功血。 【处方组成】
		当归9克、白芍9克、黄芪30克、党参15克、仙鹤草30克、侧柏炭12克，水煎服。 【辨证加减】
		阴血虚加阿胶、熟地，倍用当归、白芍，血止后归脾汤巩固；气阴不足加自术、山药，倍用党参、黄芪，血止以后补中益气汤巩固，虚实夹杂者，如兼气滞加山栀、香附、兼血瘀加三七、茜草，血热加大小蓟、藕节，出血多者加龙骨、牡蛎、白芨。
		【临床疗效】
		治疗100例，痊愈88例，显效10例，无效2例。总有效率98%.100例中，对74例患者随访3月，其中55例月经周期、经期、经量均正常
		【处方来源】 黑龙江省哈尔滨医科大学附属第一医院 【按 语】
		金氏认为功能性子宫出血虚多实少，所以在基本方中以党参、黄芪益气摄血；白芍，当归补血养血，扶助正气。本方标本同治，血止以后继续以归脾汤、补中益气汤调理善后，故疗效较好。
		</content>
	</joke>
	<joke id="29">
		<name>口腔溃疡的“自然疗法”</name>
		<content>
		蜂蜜疗法：将口腔洗漱干净，再用消毒棉签将蜂蜜涂于溃疡面上，涂擦后暂不要饮食。医学教,育网搜集整理15分钟左右，可用蜂蜜连口水一起咽下，再继续涂擦，一天可重复涂擦数遍。
		硫酸锌疗法：服用硫酸锌片或12%硫酸锌糖浆，成人每次40～80毫克，1日3次，一般连用5～7天即可痊愈。
		木耳疗法：取白木耳、黑木耳、山楂各10克，水煎、喝汤吃木耳，每日1～2次，可治口腔溃疡。
		可可疗法：将可可粉和蜂蜜调成糊状，频频含咽，每日数次可治口腔发炎及溃疡。
		白菜根疗法：取白菜根60克，蒜苗15克，大枣10个，水煎服，每日1～2次。
		菜籽疗法：取白萝卜籽30克、芥菜籽30克、葱白15克，放一起捣烂，贴于足心，每日1次，可治口腔溃疡。
		苹果疗法：取1个苹果（梨也可以）削成片放至容器内，加入冷水（没过要煮的苹果或梨）加热至沸，待其稍凉后同酒一起含在口中片刻再食用，连用几天即可治愈。
		核桃壳疗法：将30～50克核桃壳熬水2次，每天早晚各服1次。</content>
	</joke>
</jokes>

