<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>“异病同治”与“同病异治”</name>
		<content>
		不同的人，患同一种疾病，但治疗的方法却不相同，此谓之“同病异治”。比如二人都患偏头痛，一人用川芎茶调散治愈，另一人却用加味逍遥丸治愈。前者风邪客于经络，后者肝郁少阳经不畅，虽然都患偏头痛，但治法用药却有差别。
		二种截然不同的疾病，有时，病机却是一致的，可用同一种方法治疗，此谓之“异病时治”。比如：血府逐瘀汤，既可以用来治疗瘀血内滞型胃痛，也可以用来治疗心脉不畅型失眠。虽然，胃痛与失眠是二种不同的病，但都与气血不畅的病机有关，所以，可用同一种方法治疗。
		有时，给男科患者开逍遥丸，桂枝茯苓胶丸；患者看说明书后犹豫不定，说：医生，这是妇科用药，能服吗？医学`教育网搜集整理其实，逍遥丸的作用是舒肝健脾，绝大多数人，只要是符合肝郁脾虚的病机，皆可服用。
		桂枝茯苓胶丸调经排瘀，多用于女子胞宫瘀阻，其实，也可以用于男科前列腺瘀阻；此二者病虽不同，但病机一致，属“异病同治”之法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>客气与发病的关系</name>
		<content>
		六气司天在泉与发病：客气有司天在泉的不同，对人体发病的影响也不一样。对于司天在泉胜气发病，主要是从值年司天在泉上下二气的不同，找出一般的发病规律。推测时，根据该年年支查表，便可知何气司天，何气在泉。司天之气主管上半年，在泉之气主管下半年。何气司天在泉就是何气淫胜发病。三阴三阳司天，六气下临，而人之脏气上应，由于三阴三阳司天在泉不同，自然界六气变化各异，因此引起人体不同的脏器发病。其中也贯穿着五行生克的理论。现将司天在泉之气与人体发病的关系分述如下：
		子午之年：为少阴之气司天。少阴君火司上半年之令，热气偏胜，火行其政。因其制己所胜，火旺克金，故以其所胜的肺金病变为主。但是，由于侮反受邪，所以，可见到心本脏的病变，甚至可以影响到生我之脏的肝木，出现胸中烦热，咽干，右胁满，皮肤疼痛，寒热，咳喘，唾血、下血、鼽衄，喷嚏，呕吐，小便变色，甚至疮疡，跗肿，肩背、臂、缺盆等皆痛，心痛，肺部胀满，腹部臌胀而咳喘。其下半年，为阳明在泉之气偏胜，燥淫所胜。由于制其所胜，故以其所胜的肝病为主。但由于侮反受邪及侮所不胜，也可引起肺本脏和心脏发病，出现呕吐苦味、善太息、皮肤面部干枯不泽、足外反热等。医学教育网搜集整理
		丑未之年：为太阴之气司天。太阴湿土之气主上半年之令。因其制己所胜，故以其所胜的肾水病变为主。但由于侮反受邪，所以还可以见到脾本脏病变，甚至影响到生我之脏的心火，出现跗肿，骨痛阴痹，腰脊头项痛，眩晕，大便难，阴气不用，饥不欲食，咳唾带血，心如悬等。其下半年，为太阳在泉之气所主，寒气偏胜。寒淫于下，肾膀胱自伤，且水旺克火，故还可现心与小肠等脏器的病变，出现少腹疾病，控引睾丸腰脊，上冲心痛，见血，嗌痛颔肿等。
		寅申之年：为少阳之气司天。少阳相火之气主上半年之令，火气偏胜，湿热流行。相火淫胜，金受其制，客热内燔，水不能制，故现头痛，发热恶寒而疟，皮肤疼痛，其色黄赤，面身浮肿，腹满仰息，泄泻暴注，赤白痢疾，咳嗽，吐血，烦心，胸中热，鼻衄等。其下半年，为厥阴在泉之气所主。风淫于地，木气有余，脾土受伤，故春病除现心痛支满、两胁里急等肝胆本脏证候外，还可现洒洒振寒，善呻数欠，饮食不下，鬲咽不通，食后呕吐，腹胀噫气，大便疏利或矢气则快然如衰等：
		卯酉之年：为阳明之气司天。阳明燥金之气主上半年之令。燥金淫胜，木受其克，故春病在肝胆和肺等，表现为左胁痛，疟，肠鸣注泄鹜溏，心胁暴痛，不可反侧，嗌干面尘，腰痛，男子癫疝，女子少腹痛，眼目昏昧不明，眼角疼痛，疮疡痈疽以及咳嗽痛等。其下半年，为少阴君火之气在泉。热气偏胜，火热内迫，逆乘于肺，侵及中下二焦，故现腹中常鸣，气上冲腹，喘不能立，寒热，皮肤痛，目瞑，齿痛，顺肿，寒热如疟，少腹痛，腹胀大等。
		辰戌之年：为太阳之气司天。太阳寒水之气主上半年之令。寒气淫胜，如戊癸化火之运，则水火相激，寒水伤心化热，则现痈疡，厥逆心痛，呕血、下血、衄血，善恐，眩晕欲仆，胸腹满，手热，肘挛腋肿，心中儋儋大动，胸胁胃脘不适，面赤目黄，咽嗌干燥，甚至面黑如始，渴欲饮水等。其下半年，为太阴湿土之气在泉，土胜湿淫，土胜克水，故其病在脾、肾、三焦、膀胱等，表现为饮邪积聚、心痛、耳聋浑浑熔焊、嗌肿喉痹，阴病见血如便血、溺血，少腹肿痛、小便不痛等，头痛、目痛如脱、项部掣痛、腰痛不可回转、胭如结、喘如别等。
		巳亥之年：为厥阴之气司天。厥阴风木之气主上半年之令，风气淫胜，木邪乘土，故其；病为风木克脾，土不胜木。表现为胃脘心部疼痛，连及两胁，鬲咽不通，饮食不下，舌本强，食人则呕，冷泄腹胀，便溏泄瘕，小便不通等。其下半年，为少阳相火之气在泉，相火；淫胜，热极生寒，寒热更至，热在下焦则注泄赤白，少腹痛，溺赤，甚则血便。其余诸病与，少阴在泉同候。
		综上所述，司天在泉不同，六气变化各异，引起人体脏腑发病也不尽一致。但其发病规律都是用五行生克制化理论来加以说明的。如少阴君火司天，则火灼肺金，多见肺病；阳明燥金在泉，燥气太过，则金气克木，故肝病居多等。此外，六气有胜复之别，对人体脏腑发病的影响也不相同，其规律也是根据五行生克制化理论来制定的。六气盛衰不常，有所胜则必有所复。如，厥阴风木之气太过，木可胜土，土受其制，由于五行相制，金可克木，因此，土气被克过甚的情况下，；金气变成为复气而产生异常。所以，我们不但要考虑到肝病、脾胃病，同时也要考虑到肺病。故曰：“厥阴之胜，此言风木气胜而土受制也……厥阴之复，此言木气先金制而既乃复也”（《世补斋医书》）。
		</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>雷公藤的炮制</name>
		<content>
		雷公藤为卫茅科雷公藤属植物，别名黄藤、断肠草、菜虫草。性寒，味苦，有大毒。归肝、肾经，功能祛风除湿、通络止痛、消肿止痛、解毒杀虫，用于湿热结节、癌瘤积毒，临床上用其治疗麻风反应、类风湿性关节炎、风湿性腰腿痛等。其加工炮制和毒性检验方法分述如下：
		漂水法
		1.取适量雷公藤放于水中浸泡2～3天，捞出，沥干，彻底剥去根茎中的内外两层皮，趁湿切成2～3厘米的条状（使用专用药刀）。将每条雷公藤根茎对半破开，直径较大的要破细。
		2.将破开的雷公藤用蚊帐布袋盛装，以清水浸泡两天，取出，沥干，暴晒两天或用专用的微波炉烤干。如此浸泡、暴晒6次，直至无原液出现。
		检验其毒性含量，方法有两种：任意取4克雷公藤干品放入专用锅内，加入1000毫升清水，煎成500毫升药液，待药液冷却后用嘴含一下，若感到麻木，说明其仍有毒性，须重新将雷公藤按上述程序漂晒2～3次；亦可用PH试纸对煎成的药液进行测定，待无毒性后备用。内服用量：每剂药配伍6克以下。
		煅烧法
		将雷公藤投入专用的锅内燃烧（避开居民区）成炭，然后泼水，不使其化灰。待晒干后，用专用粉碎机研成粉。检验毒性的方法同上。若仍有毒性，则将该木炭用布袋盛装，按漂水法第二项程序漂晒1～2次。内服用量：每剂药配伍4克以下。
		若误食雷公藤，可灌服花生油或食用油，24小时内不得饮水，待药物排出后再进食；或取紫花地丁15克，石菖蒲10克，砂仁10克，煎汤灌服即可解毒。医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>六腑的定义</name>
		<content>
		六腑，是胆、胃、小肠、大肠、膀胱、三焦的总称。它们的共同生理功能是“传化物”，其生理特点是“泻而不藏”，“实而不能满”。饮食物入口，通过食道入胃，经胃的腐熟，下传于小肠，经小肠的分清泌浊，其清者（精微、津液）由脾吸收，转输于肺，而布散全身，以供脏腑经络生命活动之需要；其浊者（糟粕）下达于大肠，经大肠的传导，形成大便排出体外；而废液则经肾之气化而形成尿液，渗入膀胱，排出体外。饮食物在消化吸收排泄过程中，须通过消化道的七个要冲，即“七冲门”，意为七个冲要门户，“唇为飞门，齿为户门，会厌为吸门，胃为贲门，太仓下口为幽门，大肠小肠会为阑门，下极为魄门，故曰七冲门也”（《难经·四十四难》）。医|学教育网搜集整理
		六腑的生理特性是受盛和传化水谷，具有通降下行的特性。“六腑者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷人口，则胃实而肠虚。食下，则肠实而胃虚”（《素问·五脏别论》）。每一腑都必须适时排空其内容物，才能保持六腑通畅，功能协调，故有“六腑以通为用，以降为顺‘’之说。突出强调”通“、”降“二字，若通和降的太过与不及，均属于病态。
		</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>六腑的概念</name>
		<content>
		六腑，是胆、胃、小肠、大肠、膀胱、三焦的总称。它们的共同生理功能是“传化物”，其生理特点是“泻而不藏”，“实而不能满”。饮食物入口，通过食道入胃，经胃的腐熟，下传于小肠，经小肠的分清泌浊，其清者（精微、津液）由脾吸收，转输于肺，而布散全身，以供脏腑经络生命活动之需要；其浊者（糟粕）下达于大肠，经大肠的传导，形成大便排出体外；而废液则经肾之气化而形成尿液，医|学教育网搜集整理渗入膀胱，排出体外。饮食物在消化吸收排泄过程中，须通过消化道的七个要冲，即“七冲门”，意为七个冲要门户，“唇为飞门，齿为户门，会厌为吸门，胃为贲门，太仓下口为幽门，大肠小肠会为阑门，下极为魄门，故曰七冲门也”（《难经·四十四难》）。
		六腑的生理特性是受盛和传化水谷，具有通降下行的特性。“六腑者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷人口，则胃实而肠虚。食下，则肠实而胃虚”（《素问·五脏别论》）。每一腑都必须适时排空其内容物，才能保持六腑通畅，功能协调，故有“六腑以通为用，以降为顺”之说。突出强调“通”、”降“二字，若通和降的太过与不及，均属于病态。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>男性肾积水的病因</name>
		<content> 病因
		男生殖系统结核可以是肾结核的并发症，也可以直接由血行播散所致。泌尿系统自肾脏开始直到尿道口，为一连续的管道系统。尿液的排出有赖于尿路管道的通畅、和正常的排尿功能。尿路任何部位的管道狭窄或阻塞以及神经肌肉的正常功能紊乱，尿液通过即可出现障碍，造成尿流梗阻，梗阻以上部位因尿液排出不畅而压力逐渐增高，管腔扩大，最终导致肾脏积水，扩张。也可以是尿路外的纤维带或肿物压迫造成梗阻，如腹膜后纤维化，淋巴瘤等。也可以是尿路神经肌肉障碍，如巨输尿管症。梗阻又分急性和慢性，急性梗阻使肾脏在短时间内功能完全丧失，而肾积水不很明显。慢性梗阻可使肾脏积水大于1000毫升。肾积水一旦并发感染，若梗阻不及时解除，感染难以治愈，感染又加速肾脏的破坏，形成恶性循环，甚至形成脓肾。医学`教育网搜集整理
		病理生理
		男生殖系统结核的病理和一般结核病相似，结核结节、干酪坏死、空洞、纤维化等，但极少有钙化。前列腺结核脓肿向尿道破溃，整个后尿道呈空洞状，边缘不规则。
		前列腺精囊纤维化以后成为坚硬肿块，其分泌功能极度减少，严重时精液仅1-2滴脓性液体。
		输精管结核浸润时粗硬，可呈串珠状，管腔堵塞。附睾结核常起始于尾部，一方面经输精管蔓延病灶先至尾部停留，另一方面尾部血运丰富，也容易血行感染。睾丸结核大多数由附睾结核扩展所致，常与附睾病变相邻，有时也可呈粟粒样结节。附睾结核常侵犯鞘膜和阴囊壁，脓肿破溃成经久不愈的窦道。
		</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>奇恒之府的定义</name>
		<content>
		脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，总称为奇恒之府。奇恒，异于平常之谓。脑、髓、骨脉、胆、女子胞，都是贮藏阴精的器官，似脏非脏，似腑非腑，故称。“脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者，地气之所生也，皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府”（《素问·五脏别论》）。医|学教育网搜集整理马蔚进一步指出“脑、髓、骨、脉、胆与女子胞，六者主藏而不泻，此所以象地也。其脏为奇，无所与偶，而至有恒不变，名曰奇恒之脏”（《黄帝内经素问注证发微》）。奇恒之府的形态似腑，多为中空的管腔性器官，而功能似脏，主藏阴精。其中除胆为六腑之外，其余的都没有表里配合，也没有五行的配属，但与奇经八脉有关。
		脑、髓、骨、脉、胆、女子胞六者之中，胆既属于六腑，又属于奇恒之府，已在六腑中述及。骨和脉将在五体中介绍。本节只叙述脑、髓、女子胞三者。
		</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>奇恒之府的概念</name>
		<content>
		脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，总称为奇恒之府。奇恒，异于平常之谓。脑、髓、骨脉、胆、女子胞，都是贮藏阴精的器官，似脏非脏，似腑非腑，故称。“脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者，地气之所生也，皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府”（《素问·五脏别论》）。医|学教育网搜集整理马蔚进一步指出“脑、髓、骨、脉、胆与女子胞，六者主藏而不泻，此所以象地也。其脏为奇，无所与偶，而至有恒不变，名曰奇恒之脏”（《黄帝内经素问注证发微》）。奇恒之府的形态似腑，多为中空的管腔性器官，而功能似脏，主藏阴精。其中除胆为六腑之外，其余的都没有表里配合，也没有五行的配属，但与奇经八脉有关。
		脑、髓、骨、脉、胆、女子胞六者之中，胆既属于六腑，又属于奇恒之府，已在六腑中述及。骨和脉将在五体中介绍。本节只叙述脑、髓、女子胞三者。
		</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>气与精</name>
		<content> 
		（一）气对精的作用
		精包括先天之精和后天之精。精依气生，气化为精。精之生成源于气，精之生理功能赖于气之推动和激发。如肾精之秘藏，赖元气固护于外。气聚则精盈，气弱则精走。元气亏损，肾失封藏，每见失精之害。“精乃气之子”，精之与气，本自互生，精气充足，则神自旺。
		（二）精对气的作用
		“精化为气，元气由精而化也”（《类经，阴阳类》）。精藏于肾，肾精充盛，盛乃能泻，不断地供给五脏六腑，以促进脏腑的生理活动。五脏六腑的功能正常，则元气方能化生不已。精盈则气盛，精少则气衰。故元精失则元气不生，元阳不充。所以失精家每见少气不足以息，动辄气喘，肢倦神疲，懒于语言等气虚之证。
		</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>事物阴阳属性如何划分</name>
		<content>
		“水火者，阴阳之征兆也”（《素问·阴阳应象大论》）。中医学以水火作为阴阳的征象，水为阴，火为附，反映了阴阳的基本特性。如水性寒而就下，火性热而炎上。其运动状态，水比火相对的静，火较水相对的动，寒热、上下、动静，如此推演下去，即可以用来说明事物的阴阳属性。划分事物或现象阴阳属性的标准是：
		凡属于运动的、外向的、上升的、温热的、明亮的、功能的……属于阳的范畴；静止的、内在的、下降的、寒凉的、晦暗的、物质的……属于阴的范畴。由此可见，阴阳的基本特性，是划分事物和现象阴阳属性的依据医学教，育网|搜集整理。
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>水火烫伤病因病机</name>
		<content>
		由于强热作用于人体，热毒人侵，气血瘀滞，轻者皮肉腐烂，重者热毒炽盛，伤及体内阴液，或热毒内攻脏腑，以致脏腑失和，阴阳失调医学教，育网|搜集整理。
		</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>便秘因于内伤</name>
		<content>
		麻仁丸出自张仲景的《伤寒论》，全方组成为：麻子仁、芍药、枳实、大黄、厚朴、杏仁，蜜和丸。第247条说：“趺阳脉浮而濇，浮则胃气强，濇则小便数，浮濇相搏，大便则硬，其脾为约，麻仁丸主之。”润肠丸出自李东垣的《脾胃论》，全方组成为：大黄、当归梢、羌活、桃仁、麻子仁，炼蜜为丸。“治饮食劳倦，大便秘涩，或干燥闭塞不通，全不思食，乃风结、血结，皆能闭塞也，润燥、和血、疏风，自然通利也。”《兰室秘藏》和《东垣试效方》两书中也载有该方。
		方书中多认为，麻仁丸由小承气汤加麻仁、杏仁、芍药、白蜜组成，具有润肠通便、“泻阳明有余之燥热，滋太阴不足之阴液”功能，为润下剂中的代表方，主治肠胃燥热之便秘。
		《兰室秘藏·大便结燥门》在润肠丸等方前面有一段总论：“仲景云：小便利而大便硬，不可攻下，以脾约丸润之。”后世所谓脾约丸即仲景之麻仁丸。《脾胃论·脾胃损在调饮食适寒温》在润肠丸等方前面有一句话：“前项所定方药，乃常道也，如变则更之。”也就是说，在李东垣笔下，润肠丸为“知常达变”之方。麻仁丸属常，润肠丸属变。那么，从麻仁丸到润肠丸，也属于李东垣“知常达变”之法。李东垣是如何“达变”的？为何要“达变”呢？
		从表面看来，二方除同时用到麻子仁和大黄外，似无其他相似之处。但仔细对比可以发现，芍药与当归俱为和血养血药物，杏仁与桃仁俱为“仁”类润肠药物。也就是说，有这种可能，李东垣在组成润肠丸时，取用了麻仁丸中的麻子仁、大黄，同时去掉了酸苦“益津”（《汤液本草》）的芍药，改用了辛润和血的当归梢；去掉了温润走气的杏仁，改用了温润走血的桃仁（《汤液本草》引东垣语：“桃杏仁俱治大便秘，当以气血分之”）。
		经过上述加减后，麻仁丸中剩下了枳实、厚朴，润肠丸中剩下了羌活。可以这样认为，李东垣进一步去掉了枳实、厚朴，加用了羌活。枳实“沉也，阴也。”厚朴“苦能下气，去实满而泄腹胀。”而羌活，气味俱轻，“升也，阴中之阳也。”（引文出自《珍珠囊药性赋》）。也就是说，李东垣在这一加减中，改降泄为升清。
		为什么要这样加减呢？《伤寒论》中麻子仁方出自“阳明篇”中，主治邪入（传）阳明的“胃家实”。而《脾胃论》中的润肠丸方主治“饮食劳倦”所致的大便干燥秘涩。可以这样认为，在李东垣看来，麻仁丸主治仍是以“外感病”为主，治疗重在祛邪。而要移用于治疗内伤病，必须经过适当加减，这样就衍化出了润肠丸。当然，润肠丸也是以祛邪为主，但作用明显和缓于麻仁丸，同时注意到了恢复中焦脾胃的升降协调。并且，在李东垣理念中，这种用方用药法，都属于“从权”、“暂用”之法。医学`教育网搜集整理也许有人认为，上述分析纯属臆测，毫无根据，也许润肠丸和麻仁丸没有太多的联系。笔者认为，李东垣在制润肠丸时，有没有按上述分析去思考，这并不重要。重要的是，通过上述分析，我们看到了临床用方时，什么叫“方不可执”，原来麻仁丸是可以如此加减使用的。还有，我们在治疗便秘时，应该想到有必要区分外感和内伤。对于习惯性便秘、老年性便秘，不一定完全适合使用麻仁丸。当然，如果李东垣确实作过类似思考的话，我们也能从一个侧面看到这位大医是如何从“伤寒论”走到“脾胃论”的。
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>体质的概念</name>
		<content>
		不论何种社会，也不论何种生产方式和生产关系，人的体质都是社会最为基础的物质因素。一个民族体质的强弱与国家经济科学文化的发展有着密切关系。一个民族的体质水平与其所处的政治、经济、科学、文化发展水平息息相关，而群体体质水平的发展又会有力地推动社会的物质文明和精神文明的发展。因为生产和科学技术的发展，主要取决于人对社会作出的贡献，故体质是推动社会进步和科学技术发展的动力。随着现代科学技术的迅猛发展，世界各国综合国力的竞争，主要是人材的竞争。人的素质不仅仅是以知识为标志，而应是知识、道德、体质的结合体。体质强健，精力充沛，才能为社会创造更多的财富。
		“健康是身体上、精神上和社会适应上的完好状态，而不仅仅是没有疾病和虚弱。”只有躯体健康、心理健康、社会适应性良好和道德健康四者全都具备。才是完全的健康，体质是健康的基础。
		体质学是一门既古老又年轻的学科，是人类认识自身和研究自身的——门学科。是综合了生物学，人类学、医学和心理学等学科的主要成就形成的，研究体质的起源、发展和变异的学科：医学体质学是研究体质与健康、疾病关系的学科，即研究人类的体质特征、类型和变化规律，及其与疾病发生、发展和演变的关系的学科：对体质的研究有助于分析疾病的发生、发展和演变，为疾病的预防及诊断和治疗提供依据。
		重视人的体质及其差异性是中医学的一大特色。中医学在几千年的发展过程中。积累了丰富的医学体质学的知识：早在《内经》中，对体质的形成、分类以及体质与病机、诊断、治疗、预防的关系就有极为详细的论述。其后，历代医家又进一步丰富和发展了《内经》关于发生体质学、年龄体质学、性别体质学、病理体质学及治疗体质学的理论，形成了中医学的体质学说，并对养生防病和辨证论治起着重要的指导作用。但由于缺乏系统的整理研究，尚未形成系统的完整的学科。从20世纪70年代开始，随着对中医学理论整理研究的逐步深入，中医体质学说的研究也随之展开和深人，中医体质学就应运而生了。
		</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>通腑法治疗老年心系病</name>
		<content>
		中医藏象学认为人体脏与腑的关系非常密切。形态结构上脏与腑通过经脉相互络属，一阴一阳，互为表里。生理上气化相通，精气互生。脏精输于腑；腑气通于脏。病理上相互影响。脏病及腑，腑病及脏，脏腑同病。治疗上密切配合。脏实泻腑，腑虚补脏，脏腑同治。
		人至老年，气血已衰，津血同亏，脾胃功能减退，肠道运化功能衰减，所以老年人多有肠腑功能失调，或有便秘，或大便溏泻，因此在治疗老年心血管病时应顾及于此，才能收到好的治疗效果。古人在《内经》时代就总结出了“魄门亦为五脏之别使，水谷不得久藏。”
		肺心病
		本病多由慢性气管炎、肺气肿发展而来，表现为病程长、迁延难愈、容易复发等特点。患者多年龄较大，免疫功能衰弱，气血津液已亏，阳邪有余而阴津不足。易感风寒之邪，且多入里化热，病人表现为咳喘不能平卧，咳吐黄色或白色黏稠痰，声高息促，口干，舌质红，苔黄，脉数。临床肺心病合并感染入院治疗者以肺热壅盛者居多，对此证型应以清肺泻热为主，药如黄芩、桑白皮、生石膏、炒杏仁、苏子、瓜蒌、胆南星、葶苈子、枇杷叶等。由于肺与大肠相表里，肺失宣肃往往导致大便秘结，因此在治疗肺心病合并感染而表现为肺热壅盛者，一定要注意病人的大便是否通畅，如肠腑之气不通，则肺气不降，而喘咳难平，因此大便不通者一定要佐以润肠通便之品，如瓜蒌仁、炒杏仁、大黄等，对大便艰结难解者可给予大承气汤口服或灌肠。
		慢性心功能不全
		本病是心血管病终末阶段，多系统循环障碍，会见到肠道瘀血，黏膜水肿。中医病机乃为心气不足，心阳虚衰，运血无力，瘀血内停。症可见大便溏泄，大便秘结或大便虽不秘结，而排便较为困难。腑气不通，必然影响肺气之肃降，水液代谢更为不利，加重肠道血液循环障碍，进一步影响毒性代谢产物之排泄。故治疗时应密切注意调畅大便。大便溏泄者，可加炒山药，炒扁豆，芡实等补益脾肾之品；津枯便秘者，用桃仁、杏仁、瓜蒌仁等润肠通便；气虚便秘者，用黄芪、当归、肉苁蓉、蜂蜜等温润调肠；燥热内结，腑气不通，病人体质尚能耐受者，可在增水行舟的基础上加用大黄、石膏泄热通腑，但不可过用，中病即止，勿伤正气。
		冠心病
		因排便用力是冠心病病人（特别是不稳定性心绞痛和心肌梗塞的急性期）发生心室颤动和急性肺水肿而致猝死的重要原因之一。因此对于冠心病病人，辨证无论是气虚血瘀、痰浊内阻、阴虚内热、阳虚寒凝，都应顾及肠腑，而酌情使用通便药物以保证大便之通畅。如痰浊内阻者，可重用瓜蒌，辅以杏仁。瓜蒌（仲景治疗胸痹心痛瓜蒌薤白剂之君药）上可宽胸理气，下可润肠通便，为治疗胸痹心痛之要药。心肺同居上焦，肺主一身之气而下合大肠，杏仁既可宣肺气除痹且又有开结润肠之功（仲景之茯苓杏仁甘草汤以杏仁为主药治疗心悸短气）。因此瓜蒌、杏仁用于痰浊闭阻、肺气郁闭之胸痹非常恰当。后世医家喻此法为“提壶揭盖”。瘀血内停络脉是冠心病的重要病理变化，选择活血化瘀药物的同时，可选择桃仁、当归、等既活血又兼润肠通便之品。出现津枯液竭者，可酌用玄参、生地、火麻仁等增液润肠。久病气虚无力运肠者，可重用生白术30～60g、生山药30～60g.肝肾阴虚者，见血压升高，肝阳上亢者，可加草决明、制首乌、郁李仁、肉苁蓉等既滋肝养肾，又润肠通便之品。
		高血压病
		老年高血压病的发生，多在年老体衰、肝肾亏虚的基础上，复因情志所伤、饮食不节、劳欲过度所致。病位在血脉，与肝脾肾尤为关系密切，尤以肝肾为主。病性有虚实之分，但多虚中夹实，虚为肝肾阴虚，心肾不交，阴阳俱损，阳虚阴盛，实为肝经郁热，肝火亢盛，痰浊、瘀血治疗则据病因病机拟定泻实补虚之法。老年高血压病多合并便秘之候，特别是肝阳上亢或肝火炽盛病人，大便秘结时，热邪上冲于脑则表现为头痛、面赤，服降压药不理想。盖此因腑气不通，浊气上冲于脑之故，因此在高血压病人辨证治疗时，如伴见便秘热邪者可合用草决明、当归、桃仁、火麻仁、大黄等，起到釜底抽薪之妙；痰浊者可用瓜蒌仁、炒杏仁等，乃提壶揭盖之法；津枯液竭、阴虚血亏者可用麦冬、生地、当归、制首乌、郁李仁、蜂蜜、玄参等；阳虚者可用肉苁蓉、锁阳、核桃仁等，温肠通便；气虚者可重用生白术、山药等，加速胃肠蠕动。后者皆有增水行舟之意。
		结 论
		脏病治腑理论指导下的通腑疗法，是经常运用于临床各系统疾病的治疗实践中，效果显著。中医治疗疾病非常重视腑气的通畅，有“大便通，则一通百通”的说法，因为通下法可以排毒，给邪以出路，从而调节机体气血、津液、阴阳的动态平衡（古人云“通下法岂止夺实，更在存阴保津”）。老年心血管病患者体质尚可，可用泻下法。如不及时使用，往往造成“实实”之过；对体质较虚者可采用润下之法，但切不可过用、误用徒伤正气，容易冒犯“虚虚”之戒，特别是泻下法更应中病即止。此外，中医的通下法对肥胖症、高脂血症、医学`教育网搜集整理动脉粥样硬化等其他老年心系统疾病亦有一定疗效，可在辨证基础上恰当应用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>五行学说的应用</name>
		<content>
		五行学说在医学领域中的应用，主要是运用五行的特性来分析和归纳人的形体结构和功能特征，以及人体与外界环境各要素间的联系；运用五行的生克及制化关系，阐释人体五脏系统之间的局部与整体、局部与局部、整体与局部的相互联系；运用五行的母子相及、相乘相侮，解释疾病的发生、发展，以及自然界五运六气变化规律及其对人体五脏系统的影响。并对临床诊断或预测疾病的发展转归、指导治疗和养生康复具有重要的实践意义。
		（一）说明脏腑的生理及相互关系 1.解释人体的组织结构
		中医学在五脏配五行的基础上，用比类的方法，根据脏腑组织的性能特点，将人体的组织结构分属于五行，以五脏（肝、心、脾、肺、肾）为中心，与六腑（实为五腑：胆、小肠、胃、大肠、膀胱）相配合，联系五脏支配的五体（筋、脉、肉、皮、骨）、所主的五官（目、舌、口、鼻、耳），以及外荣于体表的特定组织，即五华（爪、面、唇、毛、发）等，形成了以五脏为中心的脏腑结构系统，从而奠定了藏象学说的理论基础。
		2.说明脏腑的生理功能
		五行学说将人体内脏分属于五行系统，进而用五行的特性来解释五脏的部分主要功能。从而将五脏及其相关组织等，归类于五行系统之中，确立其脏腑的五行属性。如木性曲直，畅顺条达，有升发的特征，用以类比肝脏喜条达而恶抑郁，疏泄气机的特性和功能，故肝的五行属性为木；火性温热，以此类比心阳对人体的温煦作用，故心的五行属性为火；土性敦厚，生化万物，以此类比脾胃消化饮食，转输精微，营养全身的功能，故脾的五行属性为土；金性清肃、收敛、清洁，以此类比肺及大肠、皮毛对人体所具有的清除废料，保持人体洁净的功能，故肺及大肠、皮毛的五行属性为金；水性润下，有闭藏特性，用以类比肾主藏精、主水液的功能，故肾的五行属性为水。
		3.说明脏腑之间的相互关系 中医学运用五行相生、相克，以及生克制化的理论，说明五脏间的相互协同、互相制约的关系，进一步阐释人体的整体联系。
		用五行相生理论说明五脏之间的协同关系。如用木生火关系，解释肝脏贮藏血液，调节血流量、参与生血，辅助心完成推动血液循环运行的功能；用金生水关系说明肺主行水，协助肾完成水液代谢；用水生木关系解释肾精化生阴血以滋养肝的功能等等。
		用五行相克理论说明五脏之间的制约关系。五脏之间不仅存在着相互协同的资生关系，还存在着彼此制约关系。如肾阴制约心阳，防止心阳偏亢，即体现了水克火的关系；肝气条达疏畅，可疏通脾胃之壅滞，即体现了木克土的关系；脾运化水液，防止肾所主的水液泛滥为患，即体现了土克水的关系等。
		4.说明人体与自然环境的统一性
		五行学说的归类方法，不但将人体的脏腑组织分属于五大系统之中，同时还将人体与自然界的相关事物或现象进行了五行的属性归类，如把人体的五脏、六腑、五体、五官等，分别与自然界的五方、五季、五味、五色等事物加以横向联系。这就把人与自然环境之间的联系，进行了较为合理的解释，反映了人体与外界环境的协调统一。例如春应东方，风气主令，故气候温和，万物滋生，生机勃勃，人体的肝气与之相应，故肝气旺于春，从而反映了人体内外环境统一的整体观念。
		（二）解释五脏系统疾病的传变规律 1.母子相及的病理传变
		母子相及的病理传变是指五脏间的相生关系遭到破坏所导致的病理过程。临床上存在“母病及子”和“子病及母”两种传变形式。 （1）母病及子
		母病及子是指疾病从母脏波及到子脏的传变。例如脾胃（土）虚衰日久，病人在长期食欲不振、脘腹疼痛不适、便溏或泄泻的基础上，反复感冒，进而出现咳嗽、咯痰、气喘等肺（金）病证，即属于母（脾土）病及子（肺金）的传变过程。
		（2）子病及母
		子病及母是指疾病从子脏波及到母脏的传变，又称为“子盗母气”或“子病累母”。例如肝病日久，累及于肾，出现腰膝酸痛、头晕耳鸣、夜梦遗精，或月经不调等肾虚病证，这一病理传变过程即属于子（肝木）病及母（肾水）的传变过程。
		2.相乘相侮的病理传变 相乘相侮的病理传变是指五脏间相克关系失常时所导致的病传现象。临床可归纳为“相乘”传和“相侮”传两种类型。
		（1）相乘传变
		相乘传变是指疾病从所不胜之脏波及到所胜之脏的传变。例如肝病患者，在有胁肋疼痛、口苦、黄疸等症的基础上，又出现了脘腹胀闷不适或疼痛、恶心呕吐、食欲减退的脾胃失健病证，此即为肝木乘脾土的“相乘”病理传变过程。
		（2）相侮传变
		相侮传变是指疾病从所胜之脏波及到所不胜之脏的传变，又称为“反悔”、“反克”致病。例如咳嗽、气喘、咯痰的肺病患者，日久常伴有心悸、怔忡、面舌色青紫之心病证候，此即为肺（金）反悔心（火）的病理传变过程。
		（三）指导五脏系统疾病的诊断
		人体是一个有机的整体，内脏有病，其功能紊乱时，可以通过诸多途径反映于体表的相应组织器官，在色泽、声息、形态、脉象等诸多方面显现出异常的变化。医生即可通过望、闻、问、切四诊以搜集资料，运用五行学说的相关理论加以分析，作为诊断内脏病变的主要依据。
		1.指导疾病的定位诊断
		临床根据五行归类的理论，对病人临证中所表现的五色、五脉、口腔所感觉的五味等，进行五脏定位诊断。如面见青色、喜食酸味或口泛酸水、脉见弦象，就可诊为肝病；若口苦、心烦面赤、脉洪数，即为心火亢盛等等。
		2.判断疾病的传变趋势
		临证中常根据五行生克理论，从脉象与面色的五行属性，判断疾病的传变趋势。如脾虚病人，面见青色，又见弦脉，是为肝木乘脾土（土虚木乘）；肺阴不足之证，面见赤色，脉见洪象，是心病传肺（火乘金）等。
		3.推测疾病的预后转归
		临床实践中可以运用五行生克、乘侮理论，从病人的病色病脉之间的生克关系，推测疾病的预后。如《灵枢》说：“见其色而不得其脉，反得其相胜之脉，则死矣；得其相生之脉，则病已矣”。如肝病面青，见弦脉，为色脉相符。如果不见弦脉，反见浮脉，则为“相胜之脉”，即为克色之脉（金克木），为逆，提示病重；若见沉脉，则属“相生之脉”，即为生色之脉（水生木），为顺，提示病轻等。
		（四）指导五脏系统疾病的治疗 运用五行学说指导治疗，主要体现于控制疾病的传变、确定治疗原则、指导脏腑用药，以及指导针刺取穴等方面。
		1.控制五脏疾病的传变
		在疾病过程中，一脏有病常会在不同程度上波及其他四脏。因此在治疗时，除对所病之脏进行治疗外，还应考虑到其他相关的脏腑，应根据五行生克乘侮理论，采取相应的阻断病传的措施，以控制疾病的传变，防止因病情传变而加重病情。如肝脏有病时可通过相生途径影响到心、肾，也可通过乘侮途径波及于脾、肺。尤其肝气亢盛病证，最常发生的病传是木亢乘土，或者木旺侮金，故在肝病未发生乘脾、侮肺之前，在消除肝气偏盛的同时，还应兼补脾土，或扶助肺金。脾或肺气得以顾护，就阻断了来自于肝的乘袭或反侮之邪，故说：“见肝之病，则知肝当传之与脾，故先实其脾气”。
		2.确定五脏疾病的治疗原则
		所谓治疗原则，是指治疗疾病时的总体思路。运用五行学说的相关理论分析五脏病变的关系，以确定正确的治疗原则，有如下两方面：
		（1）根据相生理论确定治疗原则
		主要针对五脏之间属于母子关系两脏失常的病证。就疾病性质而言，母子两脏关系失常，主要有虚证和实证两类，即“虚则补其母，实则泻其子”。所谓“补母”，即是针对母子两脏关系失调中虚证的治疗原则，此时当以补母脏之虚为主，如肝阴虚，可通过补肾阴（属水，为肝之母脏）以生肝木。所谓“泻子”，是针对母子两脏关系失常中实性病证的治疗原则，此时应以泻子脏之实为主，如肝热证，可以通过清心泻火治之。
		（2）根据相克理论确定治疗原则
		主要针对五脏间属于相克关系失常的病证。而且相克关系失常中的“相乘”或者“相侮”病变，都有一方过盛，或者另一方虚弱。因此必须抑制过强的一方而扶助虚弱的一方，才能使其复归到正常的相克关系，此即为“抑强、扶弱”的治疗原则。例如肝气（木）亢盛乘脾土，治疗时就当用疏肝之法，以抑肝木之强；同时用健脾补脾之法，扶助脾土之弱，方可使肝脾复归到正常的相克关系。
		3.制订五脏疾病的具体治法 在治疗原则确定之后，针对具体病证，还可根据五行理论制订出具体的治疗方法。
		在“虚则补其母”的治则指导下，常用的治疗方法有：滋水涵木法，是滋肾阴以补养肝阴的治疗方法，适用于肝肾阴虚证，或肝阳上亢证；培土生金法，是健运脾土以补益肺金的方法，适用于肺脾气虚证；金水相生法，是滋肺养肾的方法，适用于肺肾阴虚证等。
		在“抑强、扶弱”治则的指导下，常用的治疗医`学敎育网搜`集整理方法有：抑木扶土法，适用于肝旺脾虚，或肝气犯胃证，即疏肝健脾法或疏肝和胃法；佐金平木法，适用于肝旺生热，热灼肺金的肝火犯肺证，即是清肝火以除肺热的方法；泻南补北法，适用于心火亢肾阴虚证，即是清心火兼滋肾阴的方法等。
		4.指导针刺选穴
		运用五行学说的理论指导针刺选穴，是根据“五腧穴”的五行属性和五行生克理论来进行。“五腧穴”是十二正经各经分布在肘膝关节以下的五个特定腧穴。其中五脏阴经的腧穴从四肢末端向近心端，依次的名称分别是井穴（属木）、荥穴（属火）、输穴（属土）、经穴（属金）、合穴（属水）。仍然遵循“虚则补其母，实则泻其子”的原则取穴刺治。临证中又有同经子母补泻法和异经子母补泻法两种。
		此外可根据五行学说的相克理论，运用“以情制情”的精神疗法，治疗某些因情志内伤所致的一些慢性疾病。其中所用的原理是五志的五行属性，以及五行的相克理论。
		5.指导脏腑用药
		五行学说运用五行归类的理论，将五脏、六腑和药物的五色、五味归属于五行。根据“同气相求”的理论原则，认为同一行（类）的具有某种色、味的药物，常常与同一类（行）的脏腑组织存在着某种“亲和”（即“归走”或“所入”）关系，并能调整该类脏腑组织的功能失调状态。具体言之，色青、味酸的药物属木，归走并作用于肝系统，如白芍、山茱萸味酸滋养肝血；色赤、味苦的药物属火，归走并作用于心系统，如朱砂色赤入心安神；色黄、味甘的药物属土，归走并作用于脾胃系统，如黄芪、白术味甘，入脾补气；色白、味辛的药物属金，归走并作用于肺系统，如石膏入肺以清肺泻热；色黑、味咸的药物，归走并作用于肾系统，如玄参、生地色黑、味咸，入肾以滋养肾阴等。
		</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>五行与气</name>
		<content>
		五行与气：气与五行均为中国古代哲学对世界本原认识的哲学范畴。气范畴说明物质世界的统一性，而五行范畴则说明物质世界的物质形态的多样性。气与五行体现出中国古代哲学思想“一”和“多”的辩证统一，万物本原于一气，一气分五行，五行归于一气医学教，育网|搜集整理。
		</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>五脏的定义</name>
		<content>
		心、肺、脾、肝、肾称为五脏，加上心包络又称六脏。但习惯上把心包络附属于心，称五脏即概括了心包络。五脏具有化生和贮藏精气的共同生理功能，同时又各有专司，且与躯体官窍有着特殊的联系，形成了以五脏为中心的特殊系统。医学`教育网搜集整理其中，心的生理功能起着主宰作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>相乘和相侮</name>
		<content> 
		五行之间的相乘和相侮是指五行之间的正常生克关系遭到破坏后出现的不正常的相克现象。
		相乘：就是指五行之间的相克太过。相克和相乘不是一回事，相克是常态，用来说明人体的生理关系；相乘是变态，用来说明人体的病理关系。
		引起相乘的原因，不外乎两个方面：一是五行中的某“一行”本身过于强盛，因而造成对其克制的“一行”克制太过，促使被克的“一行”虚弱。例如：木过于强盛，就会造成克土太过，造成土的不足，称为“木乘土”。
		二是五行中的某“一行”本身的虚弱，因而对它“克我”“一行”的相克就显得相对增强，而其本身就更加衰弱。例如：土本身并不过于强盛，其克制土的力量也在正常的范围内。但由于土本身的衰弱，因而形成了木克土的力量相对增强，使土更加不足，称为“土虚木乘”。
		相侮：就是指五行之间的反相克，就是由原来受制约的地位，反过来去制约对方。例如：金本来是克木的，但在反常的情况下，金不但不能克木，反而被木所克，这种反向的相克叫做“木侮金”。
		相乘和相侮，都是不正常的相克现象，两者之间既有区别又有联系。
		相乘和相侮的主要区别是：前者是按五行的相克次序发生过强的克制，从而形成病态；后者是发生与五行相克次序相反方向的克制现象，从而形成病态。
		两者之间的联系是：在发生相乘时，也可以发生相侮；发生相侮时也可以发生相乘。
		《素问o五运行大论》说：医学`教育网搜集整理气有余，则制己所胜而侮所不胜；其不及，则己所不胜，侮而乘之，己所胜，轻而侮之。意思是说，如果气机过剩，就会进一步克制自己克制的，同时反克本来克制自己的；如果气机不足，克制自己的会更加克制自己，自己克制的会反过来克制自己。就是对五行之间相乘和相侮及其相互关系作了很好的概括。
		</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>相生和相克</name>
		<content>
		相生，就是指这一事物对另一事物具有促进、助长和资生的作用；相克，就是这一事物对另一事物具有抑制和制约的作用。相生和相克，在五行学说中认为是自然界的正常现象，对人体生理来说，也是属于正常生理现象。
		五行相生的次序是：木生火、火生土、土生金、金生水、水生木。 五行相克的次序是：木克土、土克水、水克火、火克金、金克木。
		就这样相生和相克，没有尽头，生化不息，维持着事物之间的动态平衡。
		所以《类经图翼》说：造化之机，不可无生，亦不可无制。无生则发育无由，无制则亢而为害。意思是说：宇宙运动变化的秘密在于，不能没有生，也不能没有克，如果没有生，发育成长就没有了动力，如果没有克制就会过于亢奋而产生灾害。
		由于五行之间存在着相生和相克的关系，所以对任何一行来说都存在着“生我”、 “我生”和“克我”“我克”四个方面的联系。
		“生我”和“我生”，在《难经》中被比喻为：母和子的关系。生我者为母，我生为子，所以五行中的相生关系又可以称作“母子”关系。以火为例，由于木生火，所以“生我”者为木；由于火生土，所以“我生”者为土。这样，木为火之“母”，土为火之“子”；也就是说，木和火是母子关系，火和土也是母子关系。
		“克我”和“我克”，在《内经》中称作：“所不胜”和“所胜” ，即“克我”为“所不胜”；
		“我克”为“所胜”。再以火为例，由于火克金，所以“我克”者为金；由于水克火，所以“克我”者为水。
		“生我”和“我生”，虽然是五行中的相生，但生中有克，如木的“生我”为水，木的“我生”为火，而水又能克火。
		“克我”和“我克”，虽然是五行中的相克，但克中有生，如木的“克我”为金，木的“我克”为土，而土又能生金。
		五行学说就是以五行学说的这种错综复杂的联系，来说明任何一个事物都受到整体的调节，防止其太过或不及，医学`教育网搜集整理维持者相对的平衡。
		以此来解释自然，就能说明自然气候的正常变迁和自然界的生态平衡；以此来解释人体，就能说明机体的生理平衡。</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>虚中夹实的内涵</name>
		<content>
		虚中夹实是指以虚为主，又兼夹实候的病理变化。如脾阳不振之水肿即属于此。医学`教育网搜集整理脾阳不振，运化无权，皆为虚候；水湿停聚，发为浮肿为实。上述病理变化以虚为主，实居其次。
		</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>血与精</name>
		<content> 
		精能化血，血能生精，精血互生，故有“精血同源”之说。 
		（一）血对精的作用
		“夫血者，水谷之精气也，和调于五脏，洒陈于六腑，男子化而为精，女子上为乳汁，下为经水”（《赤水玄珠·调经门》）。“精者，血之精微所成”（《读医随笔·气血精神论》）。血液流于肾中，与肾精化合而成为肾所藏之精。由于血能生精，血旺则精充，血亏则精衰。临。床上每见血虚之候往往有肾精亏损之征。
		（二）精对血的作用
		“血即精之属也，但精藏于肾，所蕴不多，而血富于冲，所至皆是”（《景岳全书，血证》）。肾藏精，精生髓，髓养骨，“骨髓坚固，气血皆从”（《素问·生气通天论》）。由此可见，精髓是化生血液的重要物质基础。精足则血足，所以肾精亏损可导致血虚。目前治疗再生障碍性贫血，用补肾填精之法而获效。以补肾为主治疗血虚，就是以精可化血为理论依据的。
		</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>血与气</name>
		<content>
		血对气的作用，即血为气之母。血为气母是指气在生成和运行中始终离不开血。血为气母的含义有二：其一，血能生气。气存血中，血不断地为气的生成和功能活动提供水谷精微：水谷精微是全身之气的生成和维持其生理功能的主要物质基础。而水谷精微又赖血以运之，借以为脏腑的功能活动不断地供给营养，使气的生成与运行正常地进行。所以血盛则气旺，血衰则气少。其二，血能载气，“守气者即是血”，“载气者，血也”（《血证论·阴阳水火气血论》）。气存于血中，赖血之运载而达全身。血为气之守，气必依附于血而静谧。故云：“气阳而血阴，血不独生，赖气以生之；气无所附，赖血以附之”（《医论三十篇》）。否则，血不载气，则气将飘浮不定，无所归附。故气不得血，则散而无所附。所以在临床上，每见大出血之时，气亦随之而涣散，形成气随血脱之候。
		综上所述，气与血，一阴一阳，互相维系，气为血之帅，血为气之守。“一身气血，不能相离，气中有血，血中有气，气血相依，循环不已”（《不居集》）。若血气不和，则百病丛生。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>辨证求因</name>
		<content>
		一切疾病的发生，都是某种致病因素影响和作用于机体的结果，由于病因的性质和致病特点不同，以及机体对致病因素的反应各异，所以表现出来的症状和体征也不尽相同。医`学教育网搜集整理因此，根据疾病反映出来的临床表现，通过分析疾病的症状来推求病因，就可以为临床治疗提供理论依据。从人体的反应状态和生活条件变化及治疗手段等因果关系，总结出规律性的认识，从症状和体征来推求病因。以病证的临床表现为依据，通过综合分析疾病的症状、体征来推求病因，为治疗用药提供依据。这种方法称之为：辨证求因、审症求因“，这是中医特有的认识病因的方法。就症状而言，如周身游走性疼痛或瘙痒，因风性善行，风胜则动，故确认其病因为”风“邪。把这一临床表现和产生这一表现的一切因素，都概括为”风“邪，这就是辨证求因。临床上，不管实际致病因素多么复杂，只要人体出现了”风“这种反应状态，就可以用”风邪“来概括之。治疗时只要用相应的。祛风”药物，就可使临床症状消失，当然也同时消除了病因及其病理反应。只有采用辨证求因的方法认识病因，把对病因的研究与对症状、体征的辨析联系起来，才能对临床治疗起指导作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>阴阳偏盛的内涵</name>
		<content>
		阴或阳的偏盛，主要是指“邪气盛则实”的病理变化。“阳盛则热，阴盛则寒”是阳偏盛和阴偏盛病机的特点。前者其病属热属实，后者其病属寒属实。
		阳长则阴消，阴长则阳消，所以，“阳盛则阴病，阴盛则阳病”（《素问·阴阳应象大论》）是阳偏盛或阴偏盛等病理变化的必然发展趋势。
		（1）阳盛则热：阳盛是指机体在疾病发展过程中，所出现的阳气偏亢，脏腑经络机能亢进，邪热过盛的病理变化。阳盛则热是由于感受温热阳邪，或感受阴邪而从阳化热，或七情内伤，五志过极而化火，或因气滞、血瘀、痰浊、食积等郁而化热化火所致。
		阳盛则热的病机特点，多表现为阳盛而阴未虚的实热证。医学`教育网搜集整理阳以热、动、燥为其特点，故阳气偏盛产生热性病变，以及燥、动之象，出现发热、烦躁、舌红苔黄、脉数等。故曰：“阳盛则热”；由于阳的一方偏盛会导致阴的一方相对偏衰，所以除上述临床表现外，同时还会出现口渴、小便短少、大便干燥等阳盛伤阴，阴液不足的症状，故称“阳盛则阴病”，但矛盾的主要方面在于阳盛。
		但需要指出，“阳盛则阴病”，阳盛则阴虚。在病机上，必须分清阴是相对不足还是绝对亏虚。·邪客于阳而致阳盛，阳盛必损阴，但阴虽亏而尚未达到阴虚的程度，阴仅相对不足，其病机为阳盛而阴未虚。若阴由相对的不足转而成为绝对的虚损，阳盛与阴虚并存或只有阴虚而无阳盛，则病机便从实热转化为实热兼阴亏或阴虚内热。
		（2）阴盛则寒：阴盛，是指机体在疾病过程中所出现的一种阴气偏盛，机能障碍或减退，阴寒过盛以及病理性代谢产物积聚的病理变化。阴盛则寒多由感受寒湿阴邪，或过食生冷，寒湿中阻，阳不制阴而致阴寒内盛之故。
		一般地说，阴盛则寒的病机特点，多表现为阴盛而阳未虚的实寒证。阴以寒、静、湿为其特点，故阴偏盛产生的寒性病变以及湿、静之象，表现为形寒、肢冷、喜暖、口淡不渴、苔白、脉迟等。所以说：“阴盛则寒”。由于阴的一方偏盛，常常耗伤阳气，会导致阳的一方偏衰，从而出现恶寒、腹痛、溲清便溏等。这种阳气偏衰的表现是由于阴盛所引起的，所以又称“阴盛则阳病”。
		“阴盛则阳病”，阴盛则阳虚。从病机变化来说，阴盛则阳病虽然也可区分为阳的相对不足和绝对的虚损，但是，由于阳主动而易耗散，而且阴寒内盛多因素体阳虚，阳不制阴所致。所以，实际上在阴偏盛时，多同时伴有程度不同的阳气不足，难以明确区分为相对不足和绝对损伤。
		</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>阴阳偏衰的内涵</name>
		<content>
		阴阳偏衰，是人体阴精或阳气亏虚所引起的病理变化。阳气亏虚，阳不制阴，使阴相对偏亢，形成“阳虚则寒”的虚寒证。反之，阴精亏损，阴不制阳，使阳相对偏亢，从而形成“阴虚则热”的虚热证。
		（1）阳虚则寒：阳虚，是指机体阳气虚损，失于温煦，机能减退或衰弱的病理变化。形成阳偏衰的主要原因，多由于先天禀赋不足，或后天饮食失养，或劳倦内伤，或久病损伤阳气所致。一般地说，其病机特点多表现为机体阳气不足，阳不制阴，阴相对亢盛的虚寒证：阳气不足，一般以脾肾之阳虚为主，其中尤以肾阳不足为最。因为肾阳为人身诸阳之本。所以，肾阳虚衰（命门之火不足）在阳偏衰的病机中占有极其重要的地位。由于阳气的虚衰，阳虚则不能制阴，阳气的温煦功能减弱，经络、脏腑等组织器官的某些功能活动也因之而减弱衰退，血和津液的运行迟缓，水液不化而阴寒内盛，这就是阳虚则寒的主要机理。阳虚则寒，虽也可见到面色觥白、畏寒肢冷、舌淡、脉迟等寒象，但还有喜静蜷卧、小便清长、下利清谷等虚象。所以，阳虚则寒与阴盛则寒，不仅在病机上有所区别，而且在临床表现方面也有不同：前者是虚而有寒，后者是以寒为主，虚象不明显。
		（2）阴虚则热：胡虚，是指机体精、血、津液等物质亏耗，以及阴不制阳，导致阳相对亢盛，机能虚性亢奋的病理变化。医学`教育网搜集整理形成阴偏衰的主要原因，多由于阳邪伤阴，或因五志过极，化火伤阴，或因久病耗伤阴液所致。一般地说，其病机特点多表现为阴液不足及滋养、宁静功能减退，以及阳气相对偏盛的虚热证。
		阴虚之证，五脏俱有，但一般以肝肾为主，其他三脏之阴虚，久延不愈，最终多累及肝肾。五者之间，亦多夹杂并见。临床上以肺肾阴虚、肝肾阴虚为多见。因为肾阴为诸阴之本，所以，肾阴不足在阴偏衰的病机中占有极其重要的地位。由于阴液不足，不能制约阳气，从而形成阴虚内热、阴虚火旺和阴虚阳亢等多种表现，如五心烦热、骨蒸潮热、面红升火、消瘦、盗汗、咽干口燥、舌红少苔、脉细数无力等，即是阴虚则热的表现。阴虚则热与阳盛则热的病机不同，其临床表现也有所区别：前者是虚而有热，后者是以热为主，虚象并不明显。
		</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>用偏方先让中医把把关</name>
		<content> 
		看过鲁迅的小说《药》的人一定都很熟悉其中所提到的民间偏方人血馒头，然而，这个荒唐的偏方并没有奏效，华小栓还是死去了。
		民间偏方，顾名思义，就是指民间流传、无医学典籍记载，也未普遍上市出售的土药方。这种药方广为流传，简便易行，省钱省事，对于一些疾病能起到立竿见影的效果。然而，并非所有的偏方都是良方妙药，如果选择使用不当，也很可能造成得不偿失的严重后果。
		民间偏方很奇怪
		自从一本名为《不生病的智慧》的健康养生类书籍风靡以来，很多读者趋之若鹜。尤其是书中一些被称为奇效良方的民间偏方，都被一些读者奉为经典，并且照方抓药服用。
		一位长满青春痘的女白领在吃了很多中西药后，也没赶走讨厌的痘痘。听说有同事在照着畅销书《不生病的智慧》中所说的生吃泥鳅降火清热，便也想照做试试。生吃泥鳅的步骤为：先将泥鳅洗净，切掉头，掏空内脏，剁碎，然后生吃。虽说刚吃的人肯定不习惯，等习惯以后，不用切碎，整条泥鳅就可一口吞。据说能治嗓子疼痛等上火的症状，比吃中药还管用。可她吃了之后也没见奏效。除此之外，她还从朋友那里听来了一些民间偏方，比如生吃蚂蚁能减肥、生吃蝎子能美容等。
		患有痛风的马先生，几经治疗也没有取得疗效。听说蚕虫泡酒可以治痛风，且药效明显，于是抱着试一试的态度找朋友购买了一瓶，虽然看着泡了许久的蚕虫十分恶心，但为了治病，还是憋着气喝了几杯。
		谁知，这“秘方”并没有起到神奇的功效，反而加重了病情。医生说，医学`教育网搜集整理痛风根本就不能随便碰药酒，而且这种药酒成分不明，如果含有毒素很可能造成生命危险。
		偏方可治病也可致病
		民间偏方为何时而神效，时而却又危及健康？流传已久的民间偏方该如何使用才安全得当？记者就此问题咨询了成都中医药大学药学院的相关教授。专家认为，现在广为流传的民间偏方部分是有效的，但更多的还需要谨慎使用。民间偏方大都是根据以往经验产生的，其疗效在很多情况下都是因人而异的，在这个人的身上见了效果，并不见得在另外一个人身上也会见效果。“以药酒为例，一些药物经酒精长期浸泡，药性会有所变化，再加上成分搭配，操作方法上的不当，很可能导致出现有毒成分，使病情加重。
		再如泥鳅，一向被誉为“水中人参”，在营养学及医学上具有较高的价值。中医认为，泥鳅味甘、性平，能调中益气、祛湿解毒、滋阴清热、通络补益肾气。《本草纲目》中记载，泥鳅有“暖中益气”之功效。生泥鳅外面的那层滑液能清肝、利胆、消炎，能使女人面色红润。但生吃泥鳅就没有科学依据了，一般它们都携带有大量寄生虫，生吃容易患病；但泥鳅富含一定的蛋白质，煮熟了吃营养很好。至于生吃蚂蚁、蝎子，更是容易致病。
		还有一部分人对偏方不了解，道听途说，使用不当，因而也会造成偏方“致病”。如大蒜，其抗菌消炎的作用已经得到了证实，但对于慢性腹泻等病症，食用大蒜的效果并不明显，过量食用，还可能引起急性胃炎，出现腹痛等不适症状。
		使用偏方应遵医嘱
		专家认为，对于医生来说，即便是一些早已公认有效的民间偏方，也只能用做参考，不轻易应用于临床。现在，很多人都还抱着大病进医院，小病靠偏方的错误思想，认为能省则省，无碍大局，这样往往会贻误治病的最佳时机。根据相关规定，用作治疗的药物至少得满足安全和有效的要求，而民间偏方没有经过相关试验，在一定程度上缺乏科学依据。
		当然，对于一些普遍被证实有效的民间偏方，也可以进行使用，但一定要注意明确偏方的名称和成分，留意是否含有有毒成分。此外，由于偏方成分不明确，如遇和其他药物共同使用，需要注意相应的禁忌，一旦遇到不适的情况，应立即停药，专家提醒大家，民间偏方的使用一定要慎之又慎，最好在医生的指导下使用。
		相关阅读：谬误偏方四则 鱼胆能明目退火
		现代医学证明，鱼胆具有生物毒性，其中的氢氰酸、组织胺及鱼胆汁等物质会引起胃肠道、心肌以及脑细胞的损害，而且，鱼胆毒素耐高温，又不会被酒精所破坏，无论生吞，熟吃或用酒冲服，都容易发生中毒，严重的将引发急性肾功能衰竭。
		喝醋化鱼刺
		食醋是一种弱酸性液体，长时间浸泡鱼刺、蛋壳等物可使其脱钙而软化。可是鱼刺卡在咽喉部，饮用食醋时，醋在咽喉部停留的时间很短，不可能达到软化的目的。反而大量食醋对消化道溃疡患者可使病情加重，甚至诱发上消化道大出血。
		“黄药子”清热解毒
		“黄药子”常见于一些游医秘方，声称能清热解毒、凉血止血，但其中含有毒素，如体内累积这种毒素超过15至30克，极有可能造成死亡。
		腹泻时吃生蒜
		大蒜中含有蒜氨酸和蒜酶，在胃中可生成大蒜素，具有较强的杀菌能力。经常食用能对肠道有害菌起到抑制和杀灭作用。肠胃炎引起的腹泻却不能食用大蒜，否则会加重对肠壁的刺激，促使肠壁血管进一步充血水肿，从而加重腹泻。
		</content>
	</joke>
	<joke id="26">
		<name>运气学说</name>
		<content>
		运气学说是中医基础理论的重要组成部分，它是将五运（木、火、土、金、水）与六气（风、寒、暑、湿、燥、火）相配来解释自然界的气候变化，以及这种变化对宇宙万物尤其对人类影响的学说。
		运气学是中医基础理论的重要组成部分，它是将五运（木、火、土、金、水）与六气（风、寒、暑、湿、燥、火）相配来解释自然界的气候变化，以及这种变化对宇宙万物尤其对人类影响的学说，它集气象学、物候学、天文学、地理学、人体生命科学于一体。在历史上，广大中医人在这一理论指导下，为中华民族的繁衍、健康立下了不朽功勋。然而半个多世纪以来这朵中华文化中的奇葩遭受了本不应有的冷遇。
		张仲景指出“夫天布五行，以运万类，人禀五常，以有五脏，经络腑俞，玄冥幽微，阴阳会通，变化难极，自非才高识妙岂能探其理致哉！”张子和说：“不通五运六气，折尽医方何济？”意即，不精通运气学说，知道再多的药方又有何用呢？中国中医科学院杨力教授指出：“若把《黄帝内经》喻为皇冠的话，运气七篇则是镶嵌在皇冠上的明珠。”运气推测气象（以2007年为例）
		大运也叫中运、岁运，主管全年的气候特点和物化特征。《素问·六元正纪大论》说：“先立其年，以明其气。”根据甲子纪年法，2007年系我国农历第48个甲子周期的第24年，即“丁亥”年。《素问·天元正纪大论》说：“丁壬之岁，木运统之。”说明本年度为“木运”之年，丁在数为4，因为在象数学上，偶数为阴数，“丁干”则为“阴干”，所谓“阴干”也是指岁气不及的年份，由此推知：2007年应是“木运不及”之年。《素问·气交变大论》说：“岁木不及，燥气乃行。”主运是指木、火、土、金、水五运分别主管一年之中的一个季节之气，年年如此，固定不变。均按五行相生次序排列，即：木为初运——火为二运——土为三运——金为四运——水为五运。
		因客运以当年年干所统的大运为该年客运的初运，按太少相生五步推算法，2007年客运的初运便是太角木，二运为少征火，三运为太宫土，四运为少商金，五运为太羽水。
		主气即主时之气，把二十四个季节分为六个节段，每一节段由一气固定主持，年年不变。仍按五行的相生次序排列，厥阴风木为初之气，少阴君火为二之气，少阳相火为三之气，太阴湿土为四之气，阳明燥金为五之气，太阳寒水为终之气。
		客气随着当年岁支的变化，其排列次序也跟着作相应的调整，客气包括司天之气、在泉之气、左右四间之气。司天之气统主前三气（即初之气、二之气、三之气）和前半年的气候特点，在泉之气统主后三气（即四之气、五之气、终之气）和下半年的气候特点。《素问·天元纪大论》说“巳亥之岁，上见厥阴”。“上”指司天之气，2007年为“丁亥”之年，年支为“亥支”，那么本年度则为“厥阴风木司天”、“少阳相火在泉”。
		就此分析，第一，从本年度的司岁大运和司天、在泉之气的运气结合后则可推测出：本年度应以燥气、风气、火气为主要特征。
		第二，2007年为“天符”年，所谓“天符”年是指统主一年的大运（岁运）与司天之气相符合。即同类相符而化合。2007年的司岁大运为“木运”，司天之气为“厥阴风木”。运与气同类互生互化，便会出现“木同风化”的特殊气象，造成风木之气过盛而成灾。因此，在2007年年初，主运、主气同为风木主令之时，西藏和辽东地区出现了30、50年一遇的暴风雪灾情。这一灾情的发生，在运气学中早有预见。
		第三，2007年农历11～12月，客气与主气加临后，出现了主气太阳寒水与客气少阳相火相克的“不相得”现象，《素问·至真要大论》说：“主胜逆”，《素问·五运行大论》说：“不相得则病。”这里的“逆”与“病”均指会出现异常气象或灾害性天气而使人发病，本年年底，我国南方五省出现的百年不遇的雪灾，难道这不是中医运气学与实际气候的又一次相合吗？
		以运气学说化解大疫据有关史料记载，医学`教育网搜集整理两千年来，我国历史上曾先后出现过七次大疫，百姓死伤无算，当世之时，古今医学家无一不是以运气学说为有力武器，平息了重大疫情，挽救了在疫情覆盖下的芸芸众生。
		东汉末年，朝政日非，军阀混战，伤寒大疫迭起，医圣张仲景，勤求古训，博采众方，他感悟到“夫天布五行，以运万类，人禀五常以有五脏，经络腑俞阴阳会通，玄冥幽微，变化难极”，将祖国医学深奥运气理论广泛运用于伤寒疫情的救治当中，创立了“六经辨证”的理论体系，并开创性地将“太过”、“不及”的运气理论运用到脉诊当中（见于《金匮·脏腑经络先后病证治第一》），并把运气学说列为专篇，写入千古不朽的医学宝典《伤寒杂病论》（见于《伤寒论·伤寒例》等篇章），为后世树立了运气理论与临床紧密结合的光辉典范。
		公元1202年（即金泰和二年），岁次壬戌，木运太过，《素问·气交变大论》说：“岁木太过，风气流行。”全年气候以风气较重为特征，是年，出现了大头瘟疫，“补土派”创始人李杲据当年运气状况，创制了“普济消毒饮”用于清热解毒，疏风散邪，经推广使用，平息了当时因感受风热疫毒之邪出现的“大头天行”（大头瘟）疫情。
		公元1641年，岁次辛巳，水运不及，《素问·气交变大论》说：“岁木不及，湿乃大行。”厥阴风木司天，少阳相火在泉，湿、风、火为全年的气候特征，是年，山东、河南、河北、浙江等省疫病流行，传染猖獗，病死者不计其数，在众多医家束手无策时，江苏名医吴有性根据当年运气特点及病情特征，提出了一套新的认识，强调这是瘟疫之病，非风非寒，非暑非湿，是天地间别有一疫气所感，在病机、病证、治疗等方面，均与我国历史上其他疫疾迥然有别，他指出：“疫者，感天地之厉气，在岁运有多少，在方隅有轻重，在四时有盛衰，此气之来，无老少强弱，触之者即病。”并在《瘟疫论·行邪伏邪之别》篇中说：“瘟疫之邪，伏于膜原，如鸟栖巢，如兽藏穴，营卫所不关，药石所不及。至其发也，邪毒渐张，内侵于腑，外淫于经，营卫所伤，诸证渐显，然后可得而治之。方其侵淫之际，邪毒尚在膜原，必待其或出表或入里，然后可导引而去，邪尽方愈。”于是，根据其自设的表里分消法，创立了具有清热泄下、透达募原功能的“达原饮”等诸方，为平息当年疫情做出了巨大贡献。其编写的《瘟疫论》被视为我国医学发展史上第一部温病学专著。
		公元1955年，岁次乙未，金运不及，火气偏胜，当年我国河北石家庄地区病毒性乙脑大面积流行。当时，西医束手无策，死人甚众。周恩来总理亲点蒲辅周老先生帮助政府设计治疗方案，蒲老用运气学说分析后，判定当年天气偏热，主张用清热解毒之法，投以白虎汤加减治疗，短时间内该疫情即得到了平息。
		</content>
	</joke>
	<joke id="27">
		<name>运气与预后之间的关系</name>
		<content>
		根据运气学说也可判断疾病的预后，预测死亡的日期和时刻；五脏病，凡真脏脉出现后。皆至其所不胜之日死。如“肝见庚辛死，心见壬癸死，脾见甲乙死，肺见丙丁死，肾见戊己死，是谓真脏脉见皆死”（《素问·平入气象论》）。庚辛属金，肝属木，金能克木，故“肝见庚辛死”。所以说：“庚辛者，金日也：肝之真脏脉见而全无胃气，则至庚辛日而死，以金克木也”（《黄帝内经素问注证发微》）。运气学说不仅能预测死亡的日期，还可以判断死亡的时刻医学，教育网搜集整理。
		将十二地支按五行分属，五行又与五脏相配，则一昼夜的时辰可分属五脏：然后将时支的属性与所患病的属性。按五行相克规律？就可推测出死亡的大体时间；故“一日一夜五分之，此所以占死生之早暮也”（《素问·玉机真脏论》）：即病死于克己者之分位。总之，运气学说判断预后是根据受病脏腑的属性和病情，结合季节日时的干支属性，按五行生克规律推算，如属相生，则病情在相应的日期减轻或向愈；若属相克，则病情恶化或死亡。
		</content>
	</joke>
	<joke id="28">
		<name>脏腑的关系</name>
		<content>
		人体是以五脏为中心，以六腑相配合，以气血精津液为物质基础，通过经络使脏与脏、脏与腑、腑与腑密切联系，外连五官九窍、四肢百骸，构成一个统一的有机整体。此即五脏一体观。五脏是人体生命的中心，与人体各组织器官和生命现象相联系。如胆、胃、小肠、大肠、膀胱、三焦等六腑，为五脏之表；脉、皮、肉、筋、骨五体，为五脏所主；面、毛、唇、爪、发五华，为五脏所荣；舌、鼻、口、目、耳及二阴五官九窍，为五脏所司；喜、忧、思、怒、恐五志，为五脏所生；神、魄、意、魂、志五神，为五脏所藏；汗、涕、泪、涎、唾五液，为五脏所化等等，它们又与五脏一起分属于五行，并按照五行生克制化，乘侮胜复及五行互藏的规律而运动变化。五行系统的生克制化，亢害承制不是单向的、垂直的链，也不是首尾相衔的环，而是一种球状的网。五行之间是一种复杂的网络状态。因此，五脏的生克制化，亢害承制是一个复杂的立体网络结构。每一脏都具有五脏的部分功能，也是五脏的缩影和统一体。此即“五脏互藏”之意。故曰：“凡五脏之气必互相灌溉，故各五脏之中，必各兼五气”（《景岳全书·真脏脉》）。医|学教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="29">
		<name>治病的三个层次</name>
		<content>
		第一，对症治疗。此一层次多为见何症用何药，起作用是把目前的症状消除或压抑或掩盖。比如上火，在广东民间就一律喝凉茶，大多都会见效，但这种事会不断的发生，说明病根没除，有些人到后来是“一日不可无凉茶”，这很像西医的“终身服药”。这一层次基本上没有为病人解决任何问题，不过生意会很好。
		第二，辨证论治。也就是要找病根去治疗，比如咳嗽，他会辨明是寒热虚实阴阳，证不同则处方将截然不同，治好后，这病的复发率会越来越低，或者不再复发。这一层次就是中医应该达到的水平。
		第三，改天换地。什么叫改天换地呢？在人体就是“变换体质”，人的天生体质几乎都有不足，有些人患病时不小心遇到个“颇具胆识”的医生，吃他的药不好受，“翻江倒海，死去活来”。但病好之后，好像换了一个人似的，以前温温的人突然变得活泼起来，这就是体质改变。如果我们有本事有目的有方法的刻意改变一个人的天生体质，那就不单是治病了，而是“修炼人种”，这就是高手了。医学`教育网搜集整理
		很显然，我们都应该达到第二个层次，而有目的的向第三个层次靠近。当然了，水平不够，胆识不足，就不要玩第三层次了，因为他带有一些危险性。
		</content>
	</joke>
	<joke id="30">
		<name>治疗扁平疣的两大误区</name>
		<content> 
		扁平疣俗称“瘊子”或“扁瘊”。是一种常见的影响美观的病毒感染性皮肤病，
		扁平疣在发病初期颜色与皮肤一致，为米粒到黄豆大的扁平隆起，表面光滑、质硬，时间长了疹子会变为浅褐色或褐色。而且，由于病毒会发生“自身接种”现象，如果抓挠，会使扁平疣沿抓痕分布排列成串珠状。专家指出，患者在对扁平疣的认识、治疗等长会陷入以下几个误区：
		1、用搔抓来去除：不少患者不了解该病的自身传染性，时常有意无意地搔抓患处，想把疹子去除，反而致使疹子越来越多，甚至沿抓痕呈线状排列或密集成片。因为疹子中有大量活跃的病毒，当搔抓局部时，疹子表面和正常皮肤就可产生轻微的破损，这时病毒很容易被接种到正常皮肤上而产生新的疣体。医学`教育网搜集整理
		2、治疗时，只将外部的皮损去除：殊不知，治疗扁平疣，除了去除皮损，更重要的是调节机体的免疫，否则会再发。
		3、会传染给其他人：扁平疣患者担心会传染给其他人，其实自身传染比较容易，而与别人传染机会小，通常只有机体免疫力低下或有外伤的人，才容易传染到扁平疣。
		4、急于求成，听信江湖医生：一般说来，扁平疣易在暴露的部位发病，尤其爱出现在面部，这使患者很烦恼。许多患者心理上急于求成，容易被江湖医生误导，从而带来不良后果，因此建议及时到正规医疗机构就医。
		而在治疗的时候要注意： 1、发现扁平疣，要及时治疗；不宜搔抓或抠剥疣体，也不宜过度搓洗；谨慎对待创伤性治疗。
		2、注意个人卫生，忌与他人共用清洁用具；远离激素类药物。 3、忌烟酒、辛辣刺激性饮食；多吃蔬菜、水果，补充多种维生素。
		4、保持愉快的心情，加强身体锻炼。因扁平疣病程慢，治疗时间一般需要2～3个月，或者更长，但治疗后皮疹即可变平、消退，不留任何痕迹，因此治疗期间要乐观，有耐心、毅力。
		</content>
	</joke>
	<joke id="31">
		<name>中医辨证处方口诀</name>
		<content> 
		中医病证莫要慌，四十二病记端详。 一病辨作多病治，各有一法为主方。 感冒寒热湿三种，荆防银翘香薷汤。
		咳嗽七般三外感，寒止热菊燥杏桑。 痰湿二陈热清金，肝火泻蛤阴麦汤。 唯有哮证分五般，寒射热定肺玉屏。 脾虚当用六君子，肾虚金匮肾气汤。
		喘证五种更好记，麻黄麻杏石甘汤。 痰热郁肺用双皮，肺虚生麦肾桂黄。 肺胀五般莫漏记，气虚平喘真虚阳。 痰浊壅肺苏养亲，痰热婢夏痰涤汤。
		肺痨阴亏用月华，火旺秦鳖固金汤。 阴耗保真白术散，阴阳两虚大补天。 胸痹此处分七种，寒凝心脉当四汤。 气滞柴胡疏肝散，痰浊栝薤瘀逐汤。
		心气保元合甘麦，心阳参附阴天王。 心悸此处俱七种，安神定志归脾汤。 火旺连阿桂甘龙，水饮凌心苓桂术。 心血瘀阻请桃红，痰火黄连温胆汤。
		胃痛七般不好记，寒邪客胃用姜糖。 停食保和肝柴疏，郁热化肝此病除。 瘀血失笑调营饮，阴亏一贯虚建黄。 六种泄泻拉肚子，湿热芩连寒藿香。
		保和痛泻何时用，参苓白术四神丸。 痢疾也可分六种，毒用白头热芍汤。 寒用胃苓阴驻车，休用连理虚桃汤。 良附大承治腹痛，气滞柴胡小建中。
		饮食积滞用保和，重用枳实导滞汤。 胁痛只可分四种，肝用柴疏瘀复元。 肝胆湿热用龙胆，肝阴不足一贯煎。 黄疸更须四般记，热重茵陈犀急黄。
		阴黄茵陈术附用，湿重于热茵五方。 六种鼓胀有何难，气滞柴疏实脾寒。 中满分消治湿热，调营六味责之肝。 脾肾阳虚附理中，济生肾气合此方。
		积聚五种逍遥肝，食滞六磨气柴疏。 瘀血六君加膈下，正虚八珍合化积。 水肿六般越水泛，水湿五苓毒麻连。 脾虚实脾肾济生，浸渍五皮热疏凿。
		六种淋证何人患，石石热八劳无比。 气用沉补血小知，膏淋程氏膏淋汤。 三种消渴上消消，中消玉女下六金。 瘿病四种更须治，痰结玉壶气海舒。
		心肝阴虚天补愈，肝旺栀子清肝汤。 眩晕六般天亢阳，痰浊半白火龙汤。 阻窍活血虚归脾，脾肾阴虚左归汤。 八种头痛有何难，风热芎芷寒川芎。
		肝阳天麻湿羌胜，肾虚补气虚八珍。 痰浊头痛半白天，瘀血通窍活血汤。 唯有中风不需记，一曰虚中二曰肝。 虚用秦艽上扰镇，阳闭凉开阴苏合。
		脱用参附半还五，镇肝熄风莫糊涂。 语言不利却分三，风痰阻络解语丹。 肾虚精亏地黄饮，口歪眼邪牵正散。 痹症不惟风寒湿，防风乌头薏苡仁。
		风湿热痹桂白虎，痰瘀桃仁亏独寄。 不寐肝郁用龙胆，阴虚阿胶加黄连。 心脾两虚用归脾，痰热温胆气虚安。 四种鼻衄要记熟，桑菊玉女此中求。
		肝火上炎尤龙胆，气血亏虚归脾留。 齿衄虚用清肝饮，胃火炽盛清胃散。 咳血燥伤用桑杏，肝犯肺泻合黛蛤。 阴虚百合固金治。吐血泻龙归脾完。
		便血地榆黄土汤。尿血蓟知无归方。 紫斑犀茜归脾治，郁用柴丹半厚汤。 其中虚症滋归麦，呕吐六种分虚实。 藿保半厚理中麦，便秘麻磨济芪汤。
		四种腰痛不稀奇，湿热四妙身痛瘀。 寒湿甘姜苓术用，肾虚却要左右归。 虚劳十四莫慌张，各有各的代表方。 稍有留意应详尽，何须此处添荒唐。
		机磷中毒概四种，犯脑涤痰热银黄。 杞菊参苓无大用，若无解毒病乖张。 肠痈三期看痈脓，大黄薏苡大陷胸。 颈椎寒用桂附汤，舒筋温胆归脾天。
		痄腮柴普清龙用。急惊银黄琥珀丸。 小儿泄泻不赘述，疳证六种记端详。 资消八石泻防用，绝经左右二仙汤。 崩漏三虚二为实，左归大补用固冲。
		血热清热固经治，血瘀逐瘀止崩汤。 中医临证也不难，难在辨证用药间。 各位网友要细心，妙手回春美名传。 医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="32">
		<name>中医病因学的整体观念</name>
		<content>
			中医学认为，人体内部各脏腑组织之间，以及人体与外界环境之间是一个统一的整体。医学`教育网搜集整理因此，中医学将人体与自然环境，人体内部各脏腑组织的功能联系起来，用整体的、联系的、发展的观点，来探讨致病因素在疾病发生、发展、变化中的作用。中医学，在天人相应统一整体观的指导下，用普遍联系和发展变化的观点，辩证地探讨了气候变化、饮食劳倦和精神活动等在发病过程中的作用，奠定了中医病因学的理论基础。如肝属木，在四时应春，在六气为风，在五味为酸，在志为怒，在体合筋，开窍于目，与胆相表里。医`学教育网搜集整理故气候异常变化的“风”，情志过激的“怒”，饮食失调的“酸”等均可成为引起肝脏发病的原因。肝一旦发病，就会导致肝脏功能系统之胆、筋、目等产生病理改变。
		</content>
	</joke>
	<joke id="33">
		<name>补益五脏先调心</name>
		<content>
		心脏掌控人的情绪。所以，心绪必须先稳定、平和下来，这样人才会长命百岁。《黄帝内经》讲：“主不明，则十二官危。”意思是说，如果心里不平静，人体所有的脏腑就会陷入危险之中。
		心为五脏之主，是全身血脉的总枢纽。现实生活中，任何一种不良情绪的出现都会连累到它。所以，心脏最勤奋，又是最容易受伤的。医学`教育网搜集整理
		《黄帝内经》上有一句话叫“主明则下安，以此养生则寿”，这里的“主”，就是指心脏。心掌控人的情绪，所以，心绪必须先稳定、平和下来，人才会长命百岁。
		《黄帝内经》里还有一句话，叫“主不明，则十二官危”。意思是心里如果不平静，那人体所有的脏腑都可能陷入危险之中。只要心脏不出问题，其他的脏腑一般也会安守本分，喜、怒、忧、思、悲、恐、惊这些“神”也就不会出什么问题。
		心阳不足会造成肾精亏损
		心在五行中属火，位居于上而属阳。肾在五行中属水，位居于下而属阴。中医常说“阴阳平衡”、“水火相济”，就是说二者的交流要像高速公路一样畅通。比如说，心火每时每刻都要下降，把阳气送给肾，肾才不会寒；而肾水必须上行滋养心阴，否则，心火就会亢盛。
		心和肾之间的关系就像太阳和冰川，太阳每天都要出现，把冰川一点点融化，用来灌溉良田、滋养万物。反过来，由于冰川的存在，太阳的热量才能得以吸收，否则大地就要变成荒漠了。
		所以，心阳不足的话，就无法把充足的阳气送给肾脏，造成肾精亏损。举个例子吧，我们心跳加快时，明明是心脏出了问题，可很多人会说“心慌”，这个“慌”就是恐慌的意思。而恐对应的是肾脏，所以心脏出问题的时候，会影响到肾脏。
		心里装的事太多，脾则不舒
		大家都知道，脾主运化。我们吃进去的食物，经过脾的运化，被人体消化、吸收后才能变成营养，经血液输送到全身。但是，如果没有心阳的存在，脾的运化功能就无法实现。
		举个例子，很多身体消瘦的人，吃了不少补药，都不见效。到医院去检查，又查不出什么问题来。这是为什么呢？因为这些人心里装的事太多了，不管有事没事，总去想一些没必要操心的事，分散了心阳。思虑过度就容易伤及心血，而心血不足又会影响到脾的运化，造成少食、腹胀、身体乏力等“心脾两虚”的症状。
		心肺协调，浊气和清气才能正常交换
		心主血，肺司气，血是气的载体。肺吸入的清气需要通过血液的运化才能分布到全身各处，浊气也要依附于血液才能到达肺部，通过肺的呼吸排出体外。所以，只有心的功能正常，血液运行才会通畅，让体内的浊气正常地和大自然的清气相替换。这就是中医学中常说的“血为气之母”、“血以载气”的道理。
		心情不好，揉肝经带来好心情
		心与肝之间的关系就更好解释了。心主血，肝藏血。我们心情不畅的时候，最需要肝脏来疏泄情绪。比如，有的人在心情压抑时会感觉心前区憋闷，两胁也有疼痛感，这就是心血瘀阻使肝失疏泄所致。因为两胁是肝经循行的部位，肝气郁滞就会引起两胁疼痛、胀闷。
		总的来讲，心脏的不适都会影响到肝、脾、肺、肾。《黄帝内经》中关于五脏的比喻非常形象，心就像君王，肝就像将军，肺就像宰相。将军或宰相出问题了，都会影响到君王的决策。如果单是将军出问题了，对宰相的影响却很小。唯一不能出问题的就是君王，君王要是“龙颜大怒”了，将军、宰相的日子就都好过不了。
		</content>
	</joke>
	<joke id="34">
		<name>中医学理论体系的条件</name>
		<content>
		科学是一种社会现象，它不能游离于社会之外而孤立地存在与发展。科学体系是社会的一个子系统，它要与社会的其他子系统之间发生物质、能量和信息交换。社会为科学的形成与发展提供充分的必要的条件。
		中医学发源于先秦，其理论体系形成于战国到秦汉时期。中医学理论体系是在中国古代哲学思想的影响和指导下，在中华民族传统文化的基础上，通过长期的医疗保健的经验积累和理论总结而形成的。
		1.古代哲学思想的影响：自然科学是关于物质运动规律的理论知识体系。哲学是关于世界观的学说，是人们对整个世界（自然、社会和思维）根本观点的体系。任何一门自然科学的形成和发展都离不开哲学。必然受着哲学思想的支配和制约：特别是古代社会，哲学与自然科学尚未彻底分开之时，显得尤为密切：中医学属于古代自然科学范畴，其理论体系始终没有脱离古代自然哲学。中医学以中国古代朴素的唯物论和自发的辩证法思想，即气一元论、阴阳五行学说构建其理论体系。哲学既是世界观，又是方法论：气一元论和阴阳五行学说不仅为中医学提供了朴素的唯物辩证的自然观和生命观，皋确立了中医学的整体的研究方法，使中医学以联系的、发展的、全面的观点去认识自然、认识生命，借以阐明人与自然、生命本质、健康与疾病等。中医学运用哲学的概念和范畴，去观察事物，借以阐明中医学中的一系列问题，并贯穿于中医学理论体系的各个方面，使之成为中医理论体系的重要组成部分：这些哲学概念和范畴通过中医学的诊疗实践，得到了探索、验证和深化，从而又丰富和发展了中国古代哲学理论。医学教，育网|搜集整理中医学虽然来自长期的经验积累，但并没有像其他经验科学而被科学实验方法所淘汰，其根本原因在于中医学理论充满了朴素的唯物论和自发的辩证法思想。具有深刻的哲学渊源。
		2.社会自然科学的渗透：中华民族从春秋战国到秦汉这一历史时期，各种文化学术流振。如儒家、道家、墨家、法家、名家、阴阳家、农家、兵家、纵横家等学派展开了学术争鸣与交流，学术上呈现出“诸子百家”的繁荣景象：通过诸于百家的学术争鸣、交流与交融，出现了“车同轨。书同文”的大一统局面，从而奠定子中华民族文化的深厚基础，也为中医学理论体系的形成奠定了坚实的文化、科学、社会历史基础，中医学是中华民族文化的一部分，在这一时期，它广泛地吸收、移植、渗透和交融了当时的自然科学和社会科学的各种学说、各个学派的先进成就，诸如哲学、数学、化学、天文学、历法学、气象学、地理学、声学、物候学、生理学、解剖学、心理学等多学科的知识，为中医学理论体系的形成奠定了文化技术基础。
		3.长期医疗经验的积累：科学理论是科学抽象白6结果。科学抽象是正确反映客观事物或现象的本质，形成科学概念和范畴，去揭示其规律性的一种研究方法，是人们运用理性思维方法，对所获得到的感性经验材料加工、整理，从而概括或抽象出事物的性质和规律的一种科学认识方法。实践是中华民族思维的起点，也是思维逻辑结构的起点。古代中国。人在长期的生活生产和医疗实践中，通过观察积累了丰富的感性材料，经过思维而形成概念、判断，逐步上升为医学理论。重视实践经验的积累是中华民族传统思维第一个重要的本质精神。
		中国从公元前21世纪进入奴隶社会以后，人们对疾病的认识，随着医疗实践经验的积累而不断发展：如早在西周，医学家就提出了发病和药物治病等理论。在春秋时代，秦国医和又提出了六气致病的学说，开创了中医理论体系的先河。中华民族的祖先在长期的生产斗争和医疗实践中，逐步积累了原始的医药知识，为中医学理论体系的形成奠定了丰富的实践基础。
		科学理论的确立，无不通过长期反复的生活、生产和科学实践，再从反复的认识中得出正确的理论，中医学也是通过长期反复的医疗实践，逐步形成了自己的理论体系。
		中医学基础理论是对人体生命活动和疾病变化规律的理论概括。例如脏象学说就是通过长期的生活观察、反复的医疗实践和解剖实验而形成的，他如诊断、证候、治则、方药功效的确立等无不皆然。由此可见，中医学理论体系在形成和发展过程中，始终以实践作为坚实的基础。
		</content>
	</joke>
	<joke id="35">
		<name>中医养生戒除七种不良心理</name>
		<content> 
		中医认为，小欲、私欲伤身，而要想节制这些欲望，达到养心之目的，必须戒除以下几种不良心理：
		1.私心太重：斤斤计较，以自我为中心，世上的好处自己捞完才心甘，否则就怨天怨地。有这种心理，整天劳心伤神，寝食不安，必然危害身心健康。
		2.嫉妒心理：“人比人，气死人”，任何方面都不容别人比自己优越，这种心理所产生的行为，不但容易在同行、同事、邻里和家庭之间产生摩擦，也易使自己整天处于焦虑烦躁之中，伤心劳神，危害健康。医学`教育网搜集整理
		3.贪婪心理：重财重利，贪欲无度，劳心伤脾，则百病丛生。
		4.阴险心理：心胸狭小，心机阴险，以整治他人为乐。这种品性阴险的人，不但生活不能潇洒轻松，而且最容易走上犯罪道路。
		5.忧郁心理：抑郁寡欢，思绪重重，叹老悲老。殊不知，“怕老老得快，叹病病自生”。此心不除，疾病更易缠身。
		6.怀疑心理：对亲朋好友和同事，缺乏起码的信任和尊重。须知疑心过重是导致家庭失和、人际关系紧张的重要原因。
		7.回归心理：总沉湎于往事的回忆中，倚老卖老，看不惯一切新生事物。此心不除，就会落伍，形劳精亏，积虑成疾。</content>
	</joke>
	<joke id="36">
		<name>中医中的因地制宜</name>
		<content> 
		（1）概念：根据不同地理环境特点，来考虑治疗用药的原则，就叫因地制宜。
		（2）应用：不同的地理环境，由于气候条件及生活习惯不同，人的生理活动和病变特点也有区别，所以治疗用药亦应有所差异：如我国西北地区，地势高而寒冷，其病多寒.治宜辛温；东南地区，地势低而温热，其病多热，治宜苦寒—说明地区不同。患病亦异，而治法亦当有别：即使相同的病证，治疗用药亦当考虑不同地区的特点，例如，用麻黄、挂枝治疗外感风寒证，在西北严寒地区，药量可以稍重，而在东南温热地区，药量就应稍轻、此外，某些地区还有地方病，治疗时也应加以注意。医|学教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="37">
		<name>中医中的因人制宜</name>
		<content> 
		（1）概念：根据病人年龄、性别、体质、生活习惯等不同特点，来考虑治疗用药的原则，叫做因人制宜。
		（2）应用：在治疗时不能孤立地看待疾病，而要看到病人的整体情况.如：
		①年龄：年龄不同，生理机能及病变特点亦不同，老年人气血衰少，上机减退，患病多虚证或正虚邪实，治疗时，虚证宜补，而邪实须攻者亦应注意配方用药，以免损伤正气：小儿生机旺盛，但气血末亢.脏腑娇嫩，且婴幼儿生活不能自理，多病饥饱不匀，寒温失调，故治疗小儿，当慎用峻剂和补剂。一般用药剂量，亦必须根据年龄加以区别。
		②性别：男女性别不同，各有其生理特点，特别是对妇女有经期、怀孕、产后等情况，治疗用药尤须加以考虑。如妊娠期，禁用或慎用峻下、破血、滑利、走窜伤胎或有毒药物.产后又应考虑气血亏虚及恶露情况等。医学^教育网搜集整理
		③体质：在体质方面，由于每个人的先天禀赋和后天调养不同，个体素质不仅有强弱之分，而且还有偏寒偏热以及素有某种慢性疾病等不同情况，所以虽患同一疾病，治疗用药亦当有所区别。如，阳旺之躯慎用温热，阴盛之体慎用寒凉。其他如患者的职业、工作条件等也与某些疾病的发生有关，在诊治时也应该注意。
		</content>
	</joke>
	<joke id="38">
		<name>主运的定义</name>
		<content>
		主运就是指五运之气分主于一年五个运季的岁气。因为各运季的时间每年固定不变，在各运季中的气候变化，基本上年年相同，所以称为主运。
		</content>
	</joke>
	<joke id="39">
		<name>从阴阳论失眠</name>
		<content>
		阴阳学说，是中医学理论体系的重要组成部分，也是对自然界相关联的某些事物和现象对立双方的概括。阴阳双方是对立消长、互根互用，还能相互转化，这些作用维持着自然界的正常变化，维持着人体的正常生理功能，只有阴阳双方维持着动态平衡状态，才能使人的精神活动正常，所谓“阴平阳秘，精神乃治”。所以阴阳与睡眠息息相关，渗透到中医理论的各个方面。人体阴阳消长的变化，决定了睡眠和觉醒的生理活动。自然界的阴阳变化，有其节律，人体阴阳消长与其相应，也有明显的节律。天地阴阳的盛衰消长，致使一天有昼夜晨昏的节律变化。医学`教育网搜集整理人与自然界是统一的整体，人体的阳气，随气有消长出入的日节律运动。平旦时人体的阳气随自然界阴气生发而由里出外，阳气渐长，人起床活动，中午时分人体阳气盛于外部，黄昏则阳气渐消，入夜则阳气潜藏于内，人上床休息。阳入于阴则寐，阳出于阴则寤。阴主静，阳主动；阳气衰，阴气盛，则睡眠；阳气盛，阴气衰，则产生觉醒。这种阴阳盛衰主导睡眠和觉醒的机制，是由于人体阳气入里出表的运动来决定的。在正常情况下，人的阴阳调和，血脉通利，故昼精而夜寐，夜晚有充足高质量的睡眠，体力和精力得以恢复，白天精力充沛，思维敏捷。
		科学研究也提供了人体的阴阳日节律的相关论证，以内分泌来说，即表现出阴阳日节律的变化，如人体甲状腺素、促肾上腺皮质激素、糖皮质激素、肾素、醛固酮、促性腺激素、睾酮等等白天分泌增加，夜间分泌降低；而甲状旁腺素、肾上腺皮质激素、生长激素、血管升压素等夜间分泌增加，白天分泌下降。
		现代睡眠学认为，睡眠与觉醒系统作用下，要使睡眠得以发生，力量相对较强的觉醒系统的活动应首先减弱，力量相对较弱的睡眠系统充分发挥作用，以致进入睡眠。觉醒系统活动过强，或睡眠系统力量不足，则不能发生睡眠。觉醒系统活动增加，睡眠系统用作减弱，人就觉醒了。这种理论，与阴阳睡眠学说如出一辙，觉醒系统比类为阳，睡眠系统比类为阴，阴阳相互矛盾，相互斗争，又相互依存，相互协调，共同来完成睡眠与觉醒的生理活动，这与阴阳理论异曲同工。可以说阴阳失调是睡眠障碍发病的重要病机。
		总之，阴阳学说解释了中医睡眠的生理与病理，指导着中医对失眠的诊断、治疗和调养健康</content>
	</joke>
	<joke id="40">
		<name>地支配三阴三阳六气的规律总结</name>
		<content> 
		所谓三阴是一阴（厥阴）、二阴（少阴）、三阴（太阴）；所谓三阳是一阳（少阳）、二阳
		（阳明）、三阳（太阳）。所谓六气就是风、寒、暑、湿、燥、火。六气之中火与暑基本属于一类，所以便不列火与暑，而只把火分为君火和相火两种。医学^教育网搜集整理。
		支配三阴三阳六气的规律是：子午少阴君火，寅申少阳相火，丑未太阴湿土，卯酉阳明燥金，巳亥厥阴风木，辰戌太阳寒水。</content>
	</joke>
	<joke id="41">
		<name>过敏性紫癜中医诊疗技术</name>
		<content>
		过敏性紫癜为一种临床上常见的血管病态反应性疾病，因机体对某些致敏物质发生变态反应，导致毛细血管脆性及通透性增加，血液外溢，以皮肤、黏膜及某些器官出血为主，可伴有血管神经性水肿、荨麻疹等其他过敏表现。
		本病属中医“血证”、“肌衄”等病证范围。 辨证分型：
		1.热毒炽盛证：急性起病，皮肤青紫斑点或斑块，色红或红紫，皮肤瘙痒，以下肢多见；发热面赤，咽喉肿痛，口干口渴，便秘溲赤，有时伴有尿血、腹痛、便血、关节肿痛。舌质红，苔薄黄，脉弦数或滑数。
		2.阴虚火旺证：皮肤斑点或斑块，时轻时重，反复发作，色红或紫红，伴心烦少寐，手足心热，或有潮热盗汗。舌红，少苔，脉细数。
		3.湿热内蕴证：皮肤紫斑，以下肢及臀部多见，紫癜时轻时重，伴倦怠乏力，脘闷纳呆，尿赤或血尿，浮肿。舌红，苔黄腻，脉濡数。
		4.气不摄血证：皮肤紫癜反复发作，迁延不愈，紫斑色淡，呈散在性，遇劳则重，伴有心悸，气短乏力，面色萎黄。舌质淡，苔薄白，脉细弱。
		5.瘀血阻络证：病程长，皮肤紫斑色青，出没迟缓，面色黯黑，下眼睑青紫，肌肤甲错，可伴关节疼痛、腹痛，医学`教育网搜集整理或口渴但不欲饮。舌质紫暗或有瘀斑、瘀点，脉涩。
		</content>
	</joke>
	<joke id="42">
		<name>金银花临床新用法</name>
		<content>
		本品系忍冬科多年生植物绿灌木忍冬的花蕾。又名忍冬花、银花。藤叶亦作药用，称银花藤。味甘、性寒，归肺、胃、大肠经，具有清热解毒作用。传统主要用于治疗热毒疮痈以及外感风热、风湿初起等证。一般用量为10－15克。药理研究认为，金银花对多种致病菌有抑制作用，亦有抗炎、解热、降血脂、加强机体防御机能等作用。
		一、慢性肠炎：金银花60克，罂粟壳10克。将金银花晒干研成细末，用罂粟壳加水两碗煎至一碗，冲服银花末，每次10克，1日3次。服1－2剂即见效（有高血压、冠心病者慎用）。用上方治疗慢性肠炎20例，取得满意疗效。医学`教育网搜集整理
		二、肾炎：白金益肾汤：金银花、白茅根、益母草各30克，竹叶10克，水煎服，每日1剂。笔者曾用上方加减治疗肾炎风热型44例，湿热型8例，一般服药3－20剂后，水肿即消退，尿常规转阴，血压正常。
		三、慢性肝炎：忍冬藤、白茅根各60克，土茯苓、玄参、生黄芪各30克，当归、升麻各15克，生甘草10克，水煎服，1个月为一个疗程。用上方治疗慢性肝炎33例，显效25例，有效6例，无效2例，总有效率占94%.四、急性乳腺炎：金银花90克，生甘草15克，皂角刺12克，鹿角片10克，白酒50毫升，加水煎40－50分钟，一剂2煎，每日2次温服。笔者用上方治疗急性乳腺炎32例，31例获得痊愈，仅1例改用西药疗法。
		此外，金银花制剂有降甘汕三酯、改善冠状动脉供血等作用，把金银花制成眼药水治疗眼科急性炎症，用金银花煎剂治疗荨麻疹，用金银花展膏剂涂擦治疗子宫颈糜烂均有一定疗效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="43">
		<name>精、气、血、津液的相关介绍</name>
		<content>
		精、气、血、津液学说中的精、气概念，与中国古代哲学的精、精气、气范畴有着密切的关系：但哲学上的精、精气、气范畴是标示世界本原的物质存在，是抽象的概念：而精、气、血、津液学说中的精、精气、气则是医学科学中的具体物质概念。但中医学属于自然哲学，是中国传统的自然科学，限于当时的科学水平和认识能力，在阐述主命、健康和疾病时。也必然会发生哲学与医学、抽象与具体的物质概念混称。
		在精、气、血、津液学说中，精、气、血、津液等虽然是生命的基本物质，属于生命科学的具体物质概念：但是。我们理解其内涵时。必须按中国传统的有体有用，体用如——的思维模式来认识，把精、气、血、津液理解为实体及其作用、功能、属性的辩证统一精，气、血、津液是构成人体和维持人体生命活动的医`学教育网搜集整理基本物贡：精，乏指人体内一切有用的精微物贡；气，是人体内活力很强，运行不息。无形可见的极细微物质。既是人体的重要组戎部分，又是机体生命活动的动力；血，是红色的液态物质；津液。是人体内的正常水液的总称精、气、血、津液，既是脏腑经络及组织器官生理活动的产物，又是脏腑经络及组织器官生理活动的物质基础。
		精：气。血、津液是人体生命活动的物质基础，其运动变化规律也是人体生命活动的规律：精：气：血、津液的生戎和代谢，有赖于驻腑经络受组织器官的生理活动，而脏腑经络及组织器官的生理活功，又必须依靠气的推动、温煦等作用。精、血、津液的滋养和濡润，因此，精、气，血、津液与脏腑经络及组织器官的生理和病理有着密切关系。
		气与精、血、、津液分阴阳。则气为阳。阳气动，具有推动、温煦等作用，宣运行不息而；宜郁滞；精、血、津液为阴，阴主静，具有滋养、濡润作用，宜宁谧、秘藏而不宜妄泄。
		生命物质虽有精、气、血、津液之分，怛皆本源于气：故曰：“人有精、气、津、液，立、脉。余意以为—气耳”，《灵枢·决气》：气聚而成形，散而无形—气与精，血液。津液相对而言。则气无形。而精、血、津液有贡：气与精、血、津液的相互化生与转化，体现了在生命活动中，形化为气。气化为形，形气相互转化的气化过程：精血同源、津血同源，精、津液化而为血，血涵蕴精与津液：故中医学对人体生命活动的基本物质，又常以气血既称，强调“人之生。以气血为本；。人之病，未有不先伤其气血者”《妇人良方·调经门》“气血者。人之所赖以生者也”（《医宗必读·古今元气不同论》）。
		气和血是构成人体和维持人体生命活动的两大基本物贡，气之与血，医`学教育网搜集整理异名同类。两相维附，气非血不和，血非气不运：但“气为主，血为辅气为重，血为轻”《医学真传·气血》）：“气血俱要，而补气在补血之先，阴阳并需，而养阳庄滋阴之上”《医宗必读·水火阴阳论》）：人之生死由乎气。气之为用，无所不生，一有不凋，则无所不病、气有不调之处即病本所在之地，故治病以气为首务：所谓“行医不识气，治病何从据，堪笑道中人，未到知音处”（《景岳全书·诸气》引王应震语）。
		精，气、血、津液学说，以气血为要。而气血之中，尤以气为最。</content>
	</joke>
</jokes>

