<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>保护心脏健康 中医11种妙法</name>
		<content> 
		生活越来越好了，但心脏疾病的得病率也越大了，心脏健康也越受到人们的重视。保护心脏健康，试试以下几种中医妙法吧！
		1、将25克胡桃与花生混合并食用，可降低胆固醇含量； 2、食用鱼等蛋白质含量高的食物，这些食物中含有的脂肪酸可以预防血块的形成；
		3、每天晚上服用一片他汀类药品（适用于40岁以上的民众和糖尿病患者），可降低胆固醇含量，减少心脏病风险；
		4、若家族有心脏病史，应该在25岁之后，每年定期体检；
		5、避免生活在一些比较极端天气的地区。寒冷的天气容易引发血压升高，对血管带来一些不利的影响，可能会导致心脏病发作；
		6、深思：对血压有直接的影响。此举可有效降低血压，是保持心脏健康的关键医学教，育网|搜集整理；
		7、每天早上食用一匙蜂蜜，可减少血管中的胆固醇含量，预防心脏病突然发作；
		8、在晨露中赤脚散步。散步可以恢复平衡感，使内心镇定，因此，有益于心脏健康；
		9、保持良好的口腔卫生。研究称，由于口腔内被感染区域的细菌含量多，因此，齿龈炎会增加患心脏病和中风的风险；
		10、每天早上至少慢跑30分钟，可以减少污染对心脏的影响。每个夜晚跑步更能减少污染对心脏的影响；
		11、听轻音乐、gurbani以及梵文诗对句等，可降低血压，保持心脏健康。</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>慢性唇炎诊疗</name>
		<content>
		慢性唇炎相当于中医学“唇风”等范畴。其病多因阳明胃热、脾经血燥，或复感风邪、风热相搏所致。笔者现将临床常见的证型介绍于下，供读者参考。
		1.风火上攻型：症见口唇裂，色变深红，以红肿发痒为特征，兼有口干口苦、便秘诸症。舌苔黄、脉洪数。治宜祛风、清热、解毒。方药为青蒿、生地各15克，当归、赤芍、荆芥、柴胡、川芎、黄芩各10克，蝉蜕、薄荷、生甘草各6克。水煎服，早晚各服一次。
		2.血虚风燥型：症见口唇破裂、出血、燥痒、脱屑、面色无华、纳呆、口渴、便秘、目花头晕。舌淡、脉细无力。治宜养血润燥。方选天冬、生地、熟地、麦冬、当归、黄芪、黄芩各15克，桃仁、栝楼仁、五味子各10克，升麻4.5克。水煎服，早晚各服一次。
		3.脾胃湿热型：症见口唇破裂、糜烂、口臭、口渴、不欲饮食、便秘或便溏、小便赤热。舌红、苔黄厚腻、脉滑数。治宜健脾和胃、除湿清热。方药为茯苓、白术、黄柏、金银花、枳实各10克，山药、医学`教育网搜集整理生薏米、生扁豆各15克。若口干渴重者加沙参、石斛。水煎服，早晚各服一次。
		外用方药可取白鲜皮15克，蛇床子、川槿皮各10克，地肤子、苦参各30克，水煎外涂患处或用玉蝴蝶一味外敷。</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>皮肤的望诊</name>
		<content>
		(1)斑疹：点大成片，色红或紫，平摊于肌肤之上，抚之不碍手者为斑；形如粟状，色红或紫，高出皮肤之上，抚之碍手者为疹。主要见于温热病，邪入营分。斑在肌肤，较深；疹在血络，较浅。若红色不深，是热毒轻浅；若色红而深，为热毒炽盛；疹色变黑，是病情转重。
		在温热病中，邪热入于营血，如斑疹红活，发后热退，医学教|育网|收集整理预后多为良好；斑疹紫黑，发后热势不退，或斑疹突然隐没，为邪毒内陷之征，预后多差。
		(2)痒疹脓疮：多由于湿热所致，色红为热轻，色紫为热重，痒甚为湿热挟风；痒中有痛，为湿热化火；黄水淋漓的，则为湿重。</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>脾阳虚型带下病</name>
		<content>
		主要证候：带下量多，色白或淡黄，质稀薄，无臭气，绵绵不断，神疲倦怠，四肢不温，纳少便溏，两足跗肿，面色觥白，舌质淡，苔白腻，脉缓弱。
		证候分析：脾阳虚弱，运化失职，水湿内停，湿浊下注，损伤任带二脉，约固无力，故带下量多，色白或淡黄，质稀薄，无臭气，绵绵不断；脾虚中阳不振，则神疲倦怠，四肢不温；脾虚运化失职，则纳少便溏；湿浊内盛，则两足跗肿；脾虚清阳不升，则面色觥白。舌淡，苔白腻，脉缓弱，为脾阳不足之征。
		治疗法则：健脾益气，升阳除湿。医|学教育网搜集整理 方药举例：完带汤（《傅青主女科》）。
		白术、山药、人参、白芍、苍术、甘草、陈皮、黑芥穗、柴胡、车前子
		方中人参、山药、甘草健脾益气；苍术、白术健脾燥湿；柴胡、白芍、陈皮舒肝解郁，理气升阳；车前子人肾泄降，利水除湿；黑芥穗入血分祛风胜湿。全方寓补于散之中，寄消于升之内，肝、脾、肾三经同治，具有健脾益气，升阳除湿之功。
		若脾虚及肾，兼腰痛者，酌加续断、杜仲、菟丝子温补肾阳，固任止带；若寒凝腹痛者，酌加香附、艾叶温经理气止痛；若带下日久，滑脱不止者，酌加芡实、龙骨、牡蛎、乌贼骨、金樱子等固涩止带之品。
		若脾虚湿郁化热，带下色黄粘稠，有臭味者，宜健脾除湿，清热止带，方选易黄汤（《傅青主女科》）。 山药、芡实、车前子、白果、黄柏
		方中山药、车前子健脾化湿；白果、芡实固涩止带；黄柏清热燥湿。诸药合用，使热去湿化，则带自止。</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>气虚型经断复来</name>
		<content>
		主要证候：自然绝经在2年以上，经水复来，血量较多，色淡质稀，小腹空坠，神疲乏力，气短懒言，面色光白，舌淡红，苔薄白，脉缓弱。
		证候分析：气虚中气下陷，冲任不固，故经水复来，血量较多，小腹空坠；气虚脾弱，生化之源不足，故流血色淡质稀；中气不足，故神疲乏力，气短懒言；中阳不振，则面色觥白。舌淡红，苔薄白，脉缓弱，也为气虚之征。
		治疗法则：补气养血，固冲止血。医|学教育网搜集整理。 方药举例：安老汤（《傅青主女科》）。
		人参、黄芪、白术、当归、熟地、山茱萸、阿胶、黑芥穗、香附、木耳、炭甘草
		方中人参、黄芪、白术补中益气，固摄止血；熟地、阿胶、当归养血止血；山茱萸收涩止血；香附理气，与补气养血药同用，使补而不滞；黑芥穗、木耳炭黑以制红，加强止血之力。全方以补气固冲摄血治本，养血止血治标，标本同治，故可收止血之功。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>热结型产后腹痛</name>
		<content>
		主要证候：产后小腹疼痛拒按，或灼热疼痛，恶露初则量多，继则量少，色紫黯或如败脓，其气秽臭，高热不退，口渴欲饮，大便秘结，小便短赤，舌红绛，苔黄而燥，或起芒刺，脉弦数。
		证候分析：邪毒内侵，人里化热，热与血结，胞脉阻痹，则小腹疼痛拒按，或灼热疼痛；初时热迫血行则恶露量多，继之热与血结则量少，色紫黯，邪毒熏蒸于血，故恶露如败脓，其气秽臭；邪毒化热，热与血结，故高热不退；热为阳邪，灼伤津液，在上则口渴喜饮，在下则大便秘结，小便短赤。舌红绛，苔黄而燥，起芒刺，脉弦数，为热盛阴伤，瘀滞在里之征医学|教育网搜集整理。
		治疗法则：泻热逐瘀，活血止痛。 方药举例：大黄牡丹皮汤（《金匮要略》）。 大黄、牡丹皮、桃仁、冬瓜仁、芒硝
		方中大黄、芒硝荡涤瘀结，通腑泻热；桃仁、丹皮凉血祛瘀，与大黄同用逐瘀力更强；冬瓜仁清热消痈排脓。本方有急下存阴，逐瘀止痛之效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>妊娠腹痛的病因</name>
		<content> 
		妊娠腹痛的发病机理主要是胞脉阻滞、气血运行不畅。不通则痛为实，不荣而痛为虚。常见分型有血虚、虚寒、气郁等。 一、血虚
		孕妇素体血虚，或失血过多，或脾虚化源不足而血虚，血虚则胞脉失养，以致腹痛。医学`教育网搜集整理 二、虚寒
		孕妇素体阳虚，阴寒内生，不能生血行血，胞脉失于温煦，更致气血运行不畅，胞脉受阻，因而发生腹痛。 三、气郁
		孕妇素性抑郁，或为情志听伤，气郁则血行不畅，胞脉阻滞，不通则痛，因而腹痛。</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>胎漏的病因</name>
		<content> 
		胎漏的主要机理是冲任不固，不能摄血养胎。常见分型有肾虚、气虚、血热等。 一、肾虚
		孕妇先天肾气不足，或房事不节，损伤肾气，肾虚则冲任不固，不能制约经血，以致胎漏下血。医|学教育网搜集整理 二、气虚
		孕妇素体虚弱，或饮食劳倦伤脾，或久病伤气，气虚则冲任不固，血失统摄，致胎漏下血。 三、血热
		孕妇素体阳盛，或七情郁结化热，或外感邪热，或阴虚生内热，热扰冲任，迫血妄行，遂为胎漏。</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>胎萎不长的病因</name>
		<content> 
		主要机理是父母禀赋虚弱，或孕后将养失宜，以致胞脏虚损，胎养不足，而生长迟缓。 常见分型有肾气亏损、气血虚弱、阴虚血热。
		一、肾气亏损 素禀肾虚，或孕后房事不节，损伤肾气，胎气内系于肾，肾精不足，医|学教育网搜集整理胎失所养而生长迟缓，遂致胎萎不长。
		二、气血虚弱 素体气血不足，或孕后恶阻较重，气血化源不足，或胎漏下血日久耗伤气血，冲任气血不足，胎失所养，以致胎萎不长。 三、阴虚血热
		孕妇素体阴虚，或久病失血伤阴，或孕后过服辛辣食物及辛热暖宫药物，以致邪热灼伤阴血，胎为邪热所伤，又失阴血的濡养，因而发生胎萎不长。
		</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>胃食管反流病辨治思路</name>
		<content>
		胃食管反流病是指胃、十二指肠内容物反流食管引起的一种疾病，病理改变以食道中下段黏膜充血、水肿、破损，表面糜烂及浅小溃疡，或狭窄为主。中医辨治分型胃食管反流病较西医治疗具有一定优势，现将其常用辨治分型略述于此。
		毒,热扰胸膈，胸骨后烧心，反酸，胸膈烦热，口苦，或恶心，或呕吐，或胸中疼痛，或口臭，或大便干结，口干欲饮水，舌质红，苔黄，脉浮或数。治当清宣郁热，和胃制酸，可选用栀子豉汤、泻心汤与戊己丸合方：大黄6克，黄连12克，黄芩3克，白芍12克，吴茱萸12克，香豉10克，栀子14克。方中栀子清透郁热，解郁除烦。大黄泻热于下。黄连、黄芩清泻郁热，燥湿制酸。吴茱萸辛热开达，疏利气机，兼防苦寒药凝滞。白芍敛阴，缓急止痛。香豉气味清轻，宣散郁热从表而散，和中益胃，防止清泻伤中。加减用药：胸胀者，加枳实、瓜蒌，以开胸除胀；胸痛者，加五灵脂、蒲黄，以活血止痛；胸中烦热者，加竹叶、石膏，以清泻蕴热；大便干结者，加芒硝、厚朴，以行气软坚，泻热通便等。
		肝郁胃热,胸骨后烧心，反酸，胸膈烦热，口干，急躁易怒，嗳气，或胁胀，或胸骨后烧灼样疼痛，或口苦，或面颊红赤，或大便干结，舌质红，苔薄黄，脉弦或数。治当疏肝清热，和胃降逆，可选用丹栀逍遥散与左金丸合方：当归10克，白芍10克，茯苓10克，白术10克，柴胡10克，牡丹皮10克，栀子10克，甘草6克，黄连18克，吴茱萸3克。方中柴胡疏肝解郁，调理气机。白术健脾益气，扶脾和肝。当归补血荣肝。白芍补血敛阴，与柴胡相用，一疏一敛，调和肝气；与当归相用，以增补血之用。茯苓益气渗利，助白术健脾。薄荷解郁，助柴胡疏肝理气醒脾。生姜调和脾胃。黄连清泻郁热，燥湿制酸。吴茱萸辛热开达，疏利气机，兼防苦寒药凝滞。甘草益气和中。加减用药：夹瘀者，加桃仁、红花，以活血化瘀；津伤者，加天花粉、生地黄，以养阴生津；呕吐者，加竹茹、陈皮，以和胃降逆；大便干结者，加芒硝、大黄，以泻热通便等。
		脾胃瘀热，胸骨后烧心，反酸，胸膈烦热，夜间痛甚，嗳气频繁，恶心，或呕吐，或疼痛固定，或痛如针刺，或大便干结，舌质红，苔薄黄，脉涩或数。治当清泻胃热，化瘀通络，可选用白虎汤、泻心汤、失笑散与左金丸合方：石膏50克，知母18克，大黄6克，黄连18克，黄芩10克，五灵脂12克，蒲黄12克，粳米18克，吴茱萸3克，甘草6克。方中石膏、知母，清泻胸膈郁热。大黄、黄连、黄芩，清热燥湿，导热下行。五灵脂、蒲黄，活血化瘀止痛。吴茱萸通阳散结，兼防寒药凝滞。粳米、甘草，益气和中，兼防寒药损伤胃气。加减用药：热甚者，加栀子、竹叶，以清泻郁热；嗳气者，加旋覆花、代赭石，以降泄浊逆；瘀甚者，加三棱、莪术，以活血化瘀；反酸者，加乌贼骨、瓦楞子，以和胃制酸等。
		中虚湿热,胸骨后烧心，反酸，胸膈烦热，倦怠乏力，恶心，或呕吐，或不思饮食，或胃脘胀痛，或心下痞满，舌质红，苔黄腻，脉滑或数或弱，治当清热燥湿，健脾益气，可选用半夏泻心汤与戊己丸合方：黄连12克，黄芩9克，半夏12克，干姜9克，人参9克，大枣12克，白芍12克，吴茱萸12克，炙甘草9克。方中黄连、黄芩，清热燥湿。半夏醒脾燥湿降逆。干姜温暖脾胃，防止苦寒药伤胃。白芍柔肝缓急止痛。吴茱萸配黄连制酸降逆，调和阴阳。医学`教育网搜集整理人参、大枣、甘草，益气补虚，兼防寒药伤胃。加减用药：不思饮食者，加麦芽、山楂，以消食和胃；胃脘胀痛者，加枳实、厚朴，以行气降逆；胸膈烦热者，加栀子、香豉，以清宣郁热；反酸甚者，加乌贼骨、瓦楞子，以和胃制酸等。
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>闻咳嗽声辨病</name>
		<content>
		咳嗽是由于呼吸异常，强烈地呼气冲击喉部而发出声响的一种症状。肺脏病变或其他脏腑疾病累及肺，导致肺失宣降，肺气上逆，上击喉部，均可出现咳嗽。有声无痰称为咳，由于肺气受损而不清造成的；有痰无声称之嗽，由于脾湿所致；有痰有声者，称为咳嗽，是由肺气、脾湿困所致。
		新病咳嗽多属外感病；久病咳嗽多属内伤。咳声高亢有力者患实证；咳嗽无力而低微者一般患虚证。
		（1）咳声有力而重浊，并且痰为黄色粘稠，多为外感风热；如果痰白清稀，流清涕者，则为外感风寒。
		（2）咳声无力，并且痰稠色黄，难以咳出，咽喉干痛，属于肺热病症。 （3）干咳无痰或痰少且粘稠者，多属燥咳或火热咳嗽。
		（4）咳嗽紧闷阻滞，而且痰白量多，容易咳出者，多属湿痰或痰饮病症。医学`教育网搜集整理
		（5）咳嗽低微无力，出现气短、自汗，痰清稀者，属于肺气虚病症；如果咳而无力，夜间咳更严重，出现气促、腰酸等，常常为肺肾两虚之病症。
		（6）咳声嘶哑，干咳少痰或痰中带血，表现为潮热、咽干，则为肺阴虚。
		（7）如果咳声阵发，发则连声一二十次之多，终止时喉间有一声长鸣，似鸟叫，病症称为百日咳。
		（8）若咳声如狗叫，且喉间有白膜，不易剥去，称为白喉，此病多属肺肾阴虚，火毒攻喉。</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>病证结合</name>
		<content> 
		诊断要明确所患疾病及所属证候，把辨病与辨证结合起来。通过辨别病证，认识疾病的本质，
		即所谓“辨证求因”。医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>问诊在治疗妇科病时如何操作</name>
		<content>
		望问闻切四诊为中医妇科之基本诊法。妇女在生理、病理方面的特点，决定其在诊断方面也有特殊之处，必要时可配合妇科检查及化验检查。 1.问年龄
		妇科疾病与年龄有密切关系。青春期肾气初盛，冲任功能尚未健全，易发生月经先后无定期、痛经及功血等症。生育期因胎产、哺乳易使气血耗损，可引起月经失调、闭经、流产等症。更年期因肾气渐衰，阴阳失去平衡，常致月经失调、崩漏、绝经前后诸证，而且是肿瘤好发时期，应引起重视。
		2.问病史
		根据病情重点询问病史，问起病日期、发病原因、症状、疾病发展及变化的全过程，包括治疗经过和手术史。有肿瘤可疑者或习惯性流产史者，尚须追问家族史。医学`教育网搜集整理
		3.问月经
		问月经初潮和绝经年龄，月经的周期，经期及经量、色、质，末次月经日期，经行前后伴随症状等。另外，还要询问避孕措施及其对月经有无影响。
		4.问带下 问带下的色、质、量及气味、阴痒等伴随症状和妇科检查、实验检查等。 5.问妊娠
		问末次月经日期、有无恶心呕吐、浮肿、胎动、阴道出血、小腹疼痛及腰酸等。并问生育史、分娩情况、分娩方式及产后有无大出血史，采取何种计划生育措施。
		6.问产后 恶露的量、色、质、气味及有否发热、汗出、腹痛等症。另外，还应询问乳汁的量、质等情况。</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>五十肩的中医疗法</name>
		<content>
		五十肩又名冰冻肩，好发于任何年齡，并非只是50岁者的专利，只是因为50岁左右，人体耐力、肌力、弹性、柔软度变差等多发因素，导致肌腱受伤造成肩关节的并节囊粘黏，导致肩部活动受到限制，女性发生比率略高于男性。
		五十肩又称肩关节周围炎，主要症狀为肩关节疼痛和运动功能障碍，常为单侧发病，也有两肩发病或交替发病，疼痛時间多半在夜间比较严重，甚至会影响到睡眠，或疼痛不堪而痛醒。
		五十肩依程度可以分为3级，第一级是发病1周以內，患者手抬高会痛，拿不到头顶上的东西，患部会有疼痛感覺，治疗后可以完全恢复；第二级是患者举手受限，睡觉時疼痛，无法扣胸衣；第三级是约半年后处理不当，导致无法梳头、扣裙扣、洗背、侧睡及上肢上举等，二、三级治疗后恢复率可达80%。五十肩在中医上称为「漏肩风」、「肩凝症」，多因肝肾不足、筋骨失养、气血凝滯，一般辨症分型可分为3种：
		1. 风寒型：见于早、中、后期，畏风寒，天冷病況会加重，病患舌质淡、苔薄白、处方多用疏风定痛丸。 2.
		瘀滯型：见于早中后期，病患会有肩部发痛、局部肿胀、入夜后疼痛加剧、肩功能受限、舌质瘀斑、苔薄白；一般多以身痛逐瘀汤加減。 3.
		虛损型：见于后期，肩部肌肉萎縮、肩功能受限、局部发痛、气短懶言、四肢无力、舌质淡、苔白。</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>嗅病气</name>
		<content> 
		嗅病气 嗅病气可分为身体气与室内气两种。 病体之气
		口气：正常人说话时不会发出臭气，口臭为消化不良、龋齿、口腔不洁。酸臭气为内有食积，腐臭气多为溃腐疮疡。医学`教育网搜集整理
		身臭：身发腐臭气，可考虑有疮疡。 病室之气 病室有血腥臭，多为失血症；尿臊气为水肿病晚期；烂苹果样气为糖尿病；均为危重病证候。
		</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>眩晕的诊断方法</name>
		<content> 
		1.头晕目眩，视物旋转，轻者闭目即止，重者如坐车船，甚则仆倒。
		2.可伴有恶心呕吐，眼球震颤，耳鸣耳聋，汗出，面色苍白等。 3.多慢性起病，反复发作，逐渐加重。也可见急性起病者。
		4.查血红蛋白、红细胞计数、测血压、作心电图、颈椎X线摄片、头部CT、MRI等项检查，有助于明确诊断。
		5.应注意排除颅内肿瘤、医|学教育网搜集整理血液病等。</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>咽喉的望诊</name>
		<content>
		咽喉红肿疼痛，吞咽不利，多属肺胃热盛。若红色娇嫩，疼痛轻微，多属肾水亏乏、虚火上炎。咽喉部出现黄色脓点，或白色腐膜，刮之可去不立即复出者，多为胃热；若刮之不去，重剥出血，而随之复生者，多见于白喉，属肺热毒盛伤阴之候。咽干声嘶，卧后觉燥，医学教|育网|收集整理语多更甚，多为肾阴不足。
		</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>遗精的鉴别</name>
		<content>
		1.溢精：成年未婚男子，或婚后夫妻分居者，1个月遗精1-2次，次日并无不适感觉或其他症状，：为溢精，属于生理现象，并非病态。《景岳全书·遗精》说：“有壮年气盛，久节房欲而遗者，此满而溢者也。”又说：“至若盛满而溢者，则去者自去，生者自生，势出自然，固无足为意也。”
		2.早泄：遗精是没有性交时而精液自行流出，而早泄是在性交之始，甚者在交接之前，精液提前泄出可致不能进行正常的性生活。
		3.精浊：精浊是指尿道口时时流出米泔样或者糊状浊物，茎中作痒疼痛，医|学教育网搜集整理痛甚如刀割样，而遗精是从尿道口流出精液，且无疼痛。
		</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>遗精的论治</name>
		<content>
		 ·君相火旺
		症状：少寐多梦，梦中遗精，伴有心中烦热，头晕目眩，精神不振，倦怠乏力，心悸不宁，善恐健忘，口干，小便短赤，舌质红，脉细数。
		治法：清心安神，滋阴清热医|学教育网搜集整理。· 方药：黄连清心饮合三才封髓丹。
		心火独亢而梦遗者，用黄连清心饮。方中黄连清心泻火；生地滋阴清热；当归、枣仁和血安神；茯神、远志宁神养心；人参、甘草益气和中；莲子补益心脾，收摄肾气。本证可加山栀仁、竹叶以助原方清心之力；可加少量肉桂以引火归元，有交泰丸之意，使心肾能得交泰，则遗精自止。
		相火妄动，水不济火者，用三才封髓丹。本方出自《卫生宝鉴》，又名三才封髓丸。方中天冬、熟地、人参为三才汤；黄柏、砂仁、甘草名封髓丹。三才封髓丹用天冬、熟地滋肾养阴，人参、甘草宁心益气，黄柏清热泻火以坚阴，砂仁行滞悦脾以顾护中焦。若久遗伤肾，阴虚火旺明显者，可用知柏地黄丸或大补阴丸以滋阴泻火。
		·湿热下注
		症状：遗精频作，或有梦或无梦，或尿时有少量精液外流，小便热赤浑浊，或尿涩不爽，口苦或渴，心烦少寐，口舌生疮，大便溏臭，或见脘腹痞闷，恶心，苔黄腻，脉濡数。
		治法：清热利湿医|学教育网搜集整理。 方药：程氏萆藓分清饮。
		方中萆藓、黄柏、茯苓、车前子清热利湿，莲子心、丹参、菖蒲清心安神，白术健脾利湿。
		若饮食不节，醇酒厚味损伤脾胃，酿痰化热，宜清热化痰，可用苍白二陈汤加黄柏；若湿热流注肝之经脉者，宜苦泄厥阴，用龙胆泻肝汤清热利湿；精中带血，又称血精，可加白茅根、炒蒲黄等清热凉血止血；若患者尿时不爽，少腹及阴部作胀不适，为病久夹有瘀热之征，可加虎杖、败酱草、赤芍、川牛膝等以化瘀清热。
		·劳伤心脾 症状：劳累则遗精，心悸不宁，失眠健忘，面色萎黄，四肢困倦，食少便溏，舌淡，苔薄白，脉细弱。 治法：调补心脾，益气摄精。
		方药：妙香散。 方中人参、黄芪益气以生精，山药、茯苓扶脾，远志，辰砂清心安神，木香理气，桔梗升清，麝香开窍，使气充神守，遗精自愈。
		若中气不升，可加升麻、柴胡，或改用补中益气汤以升提中气。 ·肾虚不固
		症状：梦遗频作，甚至滑精，腰酸膝软，咽干，心烦，眩晕耳鸣，健忘失眠，低热颧赤，形瘦盗汗，发落齿摇，舌红少苔，脉细数。遗久滑精者，可兼见形寒肢冷，阳痿早泄，精冷，夜尿多或尿少浮肿，尿色清，或余沥不尽，面色觥白或枯槁无华，舌淡嫩有齿痕，苔白滑，脉沉细。
		治法：补肾益精，固涩止遗医|学教育网搜集整理。 方药：左归饮合金锁固精丸、水陆二仙丹。
		左归饮中熟地、山茱萸、枸杞子补肾益精；山药、茯苓、甘草健脾益气，补后天以补先天。若腰酸膝软者，可用左归丸。
		若阴损及阳，肾中阴阳俱虚者，治当阴中求阳，则用右归丸。方中熟地、山药、山茱萸、枸杞子、当归补养精血，菟丝子、杜仲壮腰摄精，鹿角胶、肉桂、附子温补肾阳。
		金锁固精丸、水陆二仙丹功在补肾固涩止遗。方用沙苑蒺藜补肾益精，芡实、莲须、金樱子、龙骨、牡蛎固涩止遗，莲子肉补脾。与左归饮或右归丸同用，有标本兼治之效。
		若由心肾不交发展而来，在补益肾精时，还应佐以宁心安神之法，可选用斑龙丸、桑螵蛸散加减。
		若由湿热下注发展而来，仍应泄热分利，并补益肾精，不宜过早施以固涩，以免留邪为患。</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>遗精的诊断方法</name>
		<content>
		1.已婚男子不因性生活而精液自出，或在睡眠中发生，或在清醒时发生遗精，每周超过1次以上；或未婚男子频繁发生精液遗泄，每周超过2次以上，伴有耳鸣，头昏，健忘，失眠，神倦乏力，腰酸膝软等症，并持续1个月以上者，即可诊断为遗精。
		2.直肠指诊、前列腺B超及精液常规等检查，医|学教育网搜集整理有助于病因诊断。</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>遗精的诊断要点</name>
		<content>
		1.审察脏腑：“有梦为心病，无梦为肾病”，故一般认为，用心过度，或杂念妄想，君相火旺，因梦而引起的遗精多为心病；禀赋不足，房劳太过，无梦而遗的多为肾病。症见失眠多梦，心悸心烦者，多为心病；症见腰酸膝软，眩晕耳鸣者，多为肾病。但各有例外，临床还必须结合患者的健康情况，医|学教育网搜集整理发病的新久，以及脉症的表现等，才能正确辨证。
		2.分清虚实：初起以实证为多，日久以虚证为多。实证以君相火旺，湿热痰火下注，扰动精室者为主；虚证则以肾虚不固，劳伤心脾者为主。
		</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>遗精的治疗法则</name>
		<content>
		遗精应结合脏腑，分虚实而抬。实证以清泄为主，心病者兼用安神；虚证以补涩为主，属肾虚不固者，补肾固精；劳伤心脾者，益气摄精；肾阳虚者，温补肾阳；医|学教育网搜集整理肾阴虚者，滋养肾阴，其中重症患者，宜酌配血肉有情之晶以补肾填精。阴虚火旺者，治以滋阴降火。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>儿科四诊的应用</name>
		<content>
		儿科疾病的诊查，与其他各科一样，也应当望、闻、问、切四诊合参。但是，由于小儿的生理、病理特点，四诊应用有其特殊情况。闻诊诊查范围有限；婴幼儿不会叙说病情，较大儿童的主诉也不一定可靠；切脉按诊易因小儿啼哭叫闹而受到影响。所以，历来儿科医家在四诊中最为重视望诊。现代在传统四诊的基础上，又在不断尝试将听诊器、化验检查、影像学检查等诊查方法取得的疾病信息资料，充实到四诊检查结果中来，正在摸索宏观辨证与微观辨证相结合的新型辨证方法。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>遗尿的病因</name>
		<content>
		《素问·经脉别论》云：“饮人于胃，游溢精气，上输于脾，脾气散精，上归于肺，通调水道，下输膀胱”。说明了饮食人胃，经消化后，其中精微散布到脾，由脾上输于肺，通过肺的宣发肃降，使水道通畅，而体内多余的水分，则下输至膀胱成为尿，然后排出体外，这是水液代谢的过程。《素问·灵兰秘典论》云：“膀胱者，州都之官，津液藏焉，气化则能出矣。”又云：“三焦者，决渎之官，水道出焉。”且肾主水，与膀胱互为表里，膀胱的气化有赖于肾气充足温煦。由此可见，尿液的生成与排泄，与肺、脾、肾、三焦、膀胱有着密切关系。遗尿的发病机制虽主要在膀胱失于约束，然与肺、脾、肾功能失调，以及三焦气化失司都有关系。其主要病因为肾气不固、脾肺气虚、肝经湿热。
		肾气不固是遗尿的主要病因，多由先天禀赋不足引起，如早产、双胎、胎怯等，使元气失充，肾阳不足，下元虚冷，不能温养膀胱，膀胱气化功能失调，闭藏失职，不能制约尿液，而为遗尿。
		脾肺气虚素体虚弱，屡患咳喘泻利，或大病之后，脾肺俱虚。脾虚运化失职，不能转输精微，肺虚治节不行，通调水道失职，三焦气化失司，则膀胱失约，津液不藏，而成遗尿。若脾虚失养，心气不足，或痰浊内蕴，困蒙心神，亦可使小儿夜间困寐不醒而遗尿。
		肝经湿热平素性情急躁，所欲不遂，肝经郁热，或肥胖痰湿之体，肝经湿热蕴结，疏泄失常，且肝之经络环阴器，肝失疏泄，影响三焦水道的正常通利，湿热迫注膀胱而致遗尿。
		此外，亦有小儿自幼缺少教育，没有养成夜间主动起床排尿的习惯，任其自遗，久而久之，形成习惯性遗尿。</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>用好耳穴可催乳</name>
		<content>
		产后奶水少、乳汁不行是妇科产后病症之一，中医认为其主要病机为气血虚弱、生化之源不足，或肝郁气滞、乳汁运行受阻所致，主要病位在肝脾二脏。
		中医认为，“耳”不单纯是一个孤立的听觉器官，它与人体经络、脏腑有着密切的联系。刺激耳穴，可以治疗肝脾等多种脏腑病症。耳穴催乳法选取内分泌、胸、乳腺穴，气血虚弱者加胃、脾、心、肾穴，痰湿壅阻者加脾、肾、三焦穴，肝气郁滞者加肝、神门、胆、三焦穴，每穴各用一粒干燥王不留行籽贴压。
		医学`教育网搜集整理
		操作步骤为：产妇分娩后，根据耳穴分布，取双侧内分泌、胸、乳腺穴等，常规消毒。将胶布剪成菱形，胶布大小约为6×6毫米至10×10毫米左右。根据部位选择大小适宜的贴压物。将王不留行籽置于剪好的胶布中，对准穴位贴紧并稍加压力，使产妇感觉到酸、麻、胀、痛，每次1～2分钟，指导产妇每日自行按摩三五次，以每次使耳廓发热为度。夏季留置3天，冬季留置5天。同时，要求产妇母婴同室，第一天助新生儿吸吮母亲乳头12次，以后每天6～8次。王不留行耳穴治疗促泌乳，能使产妇泌乳始动时间提早，促奶量增加的效果比对照组好，能提高4～6个月纯母乳哺养率。此法操作容易，安全可靠，无副作用。医护人员将王不留行籽固定后，家属或产妇也可自行操作压迫刺激。但对胶布过敏、冬季耳廓有冻疮及耳廓皮肤有炎性病变者不宜使用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>诊法合参</name>
		<content>
		望、闻、问、切四诊各具有独特的作用，又都有局限性，不能互相替代。必须四诊并用才能全面收集辨证论治所需要的各方面资料。医学`教育网搜集整理
		</content>
	</joke>
	<joke id="26">
		<name>整体审察</name>
		<content>
		整体审察是中医学的基本概念之一。诊断疾病时的整体观念，是指要考虑整个人体（内）与自然环境（外），或称“审察内外”。因此，整体观念包括两个内容。
		1.人体是个统一的整体
		人体上下、内外、脏腑、经络之间的关系是一个不可分割的整体。医学`教育网搜集整理以内部的脏腑为中心，四肢百骸、五官九窍、皮肉血脉筋骨等无不通过经络与脏腑相联系。因此，局部有病可通过经脉影响全身；脏腑、气血的病变也可通过经络而呈现于局部，在五官诸窍、肌肤肢体等处有所反映。内部异常可以表现于外，外部有病亦能传入体内。例如体表的疮疡可由肾虚、脾湿、肝火或心热等引起。故在诊断时需根据全身症状来判断究属何脏所引起的疮疡，从而采取相应的治法。
		2.人与周围环境的统一
		在长期的进化过程中，人体的生理机能已与周围环境及自然界的一般变化相适应。当人体内部失调，以致不能适应周围环境及自然界的变化；或周围环境变化剧烈，超过人体能适应的限度时，就会引起脏腑、气血的活动失调而得病。如《素问·异法方宜论》中的“东方之域……其病皆为痈疡……西方……其病生于内……北方……脏寒生满病……南方……其病挛痹……中央者……多痿厥寒热”，表明周围环境与四季气候不同，产生疾病即随之而异，故在诊断时必须结合环境考虑。
		</content>
	</joke>
	<joke id="27">
		<name>治遗精验方</name>
		<content>
		遗精，有梦遗和滑精两种。睡梦之中精液自溢，称为梦遗；无论白昼与夜晚，精液自滑者，称为滑精。二者多由肾虚精关不固，或心肾不交，或湿热下注所致。
		1.五倍子500克，茯苓200克，龙骨100克。研细末，水泛为丸，每次9克，每日服5次，淡盐水送服。医学`教育网搜集整理
		2.芡实30克，金樱子膏30克。先取芡实连壳晒干捣碎为末，金樱子去刺捣碎，水蒸熟，取金樱子汁慢火熬成稀膏，与芡实制成丸，每日服3次，每次10克。
		3.山药50克，芡实50克，盐2克，粳米50克。将山药、芡实与淘洗干净的粳米一同入锅，加800毫升水，用大火烧开后转用小火熬煮成稀粥，加盐调味。每日温热食用。
		4.何首乌24克，芝麻12克，当归12克，生地黄16克，白酒500毫升。将前4味药打粒，装入布袋，置容器中，加入白酒，小火煮数沸，待冷后密封，浸泡7日后去渣即成。每日服3次，每次20毫升。凡大便稀溏者忌服。
		5.巴戟天15克，菟丝子15克，覆盆子15克，米酒
		500毫升。将前3味捣碎，置容器中，加入米酒，密封，浸泡7日后滤过即成。每日服2次，每次10毫升。
		6.核桃衣15克。核桃衣放人锅中，加一杯水，慢火煎至半杯，临睡前1次服下，每日服1次。
		7.银耳30克，鹿角胶7.5克，冰糖15克。温水泡洗银耳，用沙锅慢火煎熬后加鹿角胶和冰糖，使之烊化、和匀，即可服用。
		8.茯苓、茯神各10克，远志、龙骨各15克，牡蛎20克。龙骨、牡蛎煅后与其余3味共研细末，米酒和丸，空腹淡盐水送下，每次9克。
		9.炒沙苑子、芡实、莲须各60克，龙骨、牡蛎各30克，莲子粉适量。研细末，用莲子粉糊和为丸，用空腹盐水送下，每次9克。
		10.巴戟天、石斛、黄芪各50克。研细末，炼蜜为丸，早、中、晚各服9克，用米酒送下。
		11.韭菜子25克，粳米50克。将韭菜子用纱布包扎好，加水煎汤，取汤煮粳米成粥，每日服2次。
		12.石斛45克，巴戟天30克，桑螵蛸9克，菟丝子30克，杜仲9克。研细末，炼蜜为丸，食前，温酒服下，每次9克。
		13.海参30克，冰糖适量。海参加适量水炖烂，加冰糖溶解，空腹服用，每日服1次。
		14.白芷5克，五味子10克。烘干研成极细末，用醋及水调成面团状，临睡前敷肚脐，外用消毒纱布盖上，以橡皮膏固定，每日换药1次，连敷3～5日。
		15.女贞子60克，墨旱莲30克，桑叶30克，蜂蜜适量。将前3味研成末，炼蜜为丸，共30粒。每日服3次，每次餐前服1丸，10日为1个疗程。
		</content>
	</joke>
	<joke id="28">
		<name>中风病的病因</name>
		<content>
		1.积损正衰：“年四十而阴气自半，起居衰矣”。年老体弱，或久病气血亏损，脑脉失养。气虚则运血无力，血流不畅，而致脑脉瘀滞不通；阴血亏虚则阴不制阳，内风动越，携痰浊、瘀血止扰清窍，突发本病。正如《景岳全书·非风》说：“卒倒多由昏愦，本皆内伤积损颓败而然。”
		2.劳倦内伤：烦劳过度，伤耗阴精，阴虚而火旺，或阴不制阳易使阳气鸱张，引动风阳，内风旋动，则气火俱浮，或兼挟痰浊、瘀血上壅清窍脉络。
		3.脾失健运：过食肥甘醇酒，致使脾胃受伤，脾失运化，痰浊内生，郁久化热，痰热互结，壅滞经脉，上蒙清窍；或素体肝旺，气机郁结，克伐脾土，痰浊内生；或肝郁化火，烁津成痰，痰郁互结，携风阳之邪，窜扰经脉，发为本病。此即《丹溪心法·中风》所谓“湿土生痰，痰生热，热生风也”。饮食不节，脾失健运，气血生化无源，气血精微衰少，脑脉失养，再加之情志过极、劳倦过度等诱因，使气血逆乱，脑之神明不用，而发为中风。
		4.情志过极：七情所伤，肝失条达，气机郁滞，血行不畅，瘀结脑脉；暴怒伤肝，则肝阳暴张，或心火暴盛，风火相煽，血随气逆，上冲犯脑。凡此种种，均易引起气血逆乱，上扰脑窍而发为中风。尤以暴怒引发本病者最为多见。
		综观本病，由于患者脏腑功能失调，气血素虚或痰浊、瘀血内生，加之劳倦内伤、忧思恼怒、饮酒饱食、用力过度、气候骤变等诱因，而致瘀血阻滞、痰热内蕴，或阳化风动、血随气逆，导致脑脉痹阻或血溢脉外，引起昏仆不遂，发为中风。其病位在脑，与心、肾、肝、脾密切相关。其病机有虚（阴虚、气虚）、火（肝火、心火）、风（肝风）、痰（风痰、湿痰）、气（气逆）、血（血瘀）六端，此六端多在一定条件下相互影响，相互作用。病性多为本虚标实，上盛下虚。在本为肝肾阴虚，气血衰少，在标为风火相煽，痰湿壅盛，瘀血阻滞，气血逆乱。而其基本病机为气血逆乱，上犯于脑，脑之神明失用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="29">
		<name>中风的表现</name>
		<content>
		脑脉痹阻或血溢脑脉之外所引起的脑髓神机受损是中风病的证候特征。其主症为神昏、半身不遂、言语謇涩或不语、口舌歪斜、偏身麻木。次症见头痛、眩晕、呕吐、二便失禁或不通、烦躁、抽搐、痰多、呃逆。舌象可表现为舌强、舌歪、舌卷，舌质暗红或红绛，舌有瘀点、瘀斑；苔薄白、白腻、黄或黄腻；脉象多弦，或弦滑、弦细，或结或代等。
		1.神昏：初起即可见。轻者神思恍惚，迷蒙，嗜睡。重者昏迷或昏愦。有的病人起病时神清，数日后渐见神昏，多数神昏病人常伴有谵妄、躁扰不宁等症状。
		2.半身不遂：轻者仅见偏身肢体力弱或活动不利，重者则完全瘫痪。有单个肢体力弱或瘫痪者，也有一侧肢体瘫痪不遂者；病人起病可仅为偏身力弱，而进行性加重，直至瘫痪不遂，或起病即见偏身瘫痪。急性期，病人半身不遂多见患肢松懈瘫软。少数为肢体强痉拘急。后遗症期，多遗有患肢强痉挛缩，尤以手指关节僵硬、屈伸不利最为严重。
		3.口舌歪斜：多与半身不遂共见，伸舌时多歪向瘫痪侧肢体，常伴流涎医|学教育网搜集整理。
		4.言语謇涩或不语：轻者，仅见言语迟缓不利，吐字不清，患者自觉舌体发僵；重者不语。部分患者在病发之前，常伴有一时性的言语不利，旋即恢复正常。
		本病发病前常有先兆症状。如素有眩晕、头痛、耳鸣，突然出现一过性言语不利或肢体麻木，视物昏花，甚则晕厥，一日内发作数次，或几日内多次复发。若骤然内风旋动，痰火交织发病者，于急性期可出现呕血、便血、壮热、喘促、顽固性呃逆，甚至厥而不复，瞳孔或大或小，病情危笃，多难救治。
		</content>
	</joke>
	<joke id="30">
		<name>中医鼻渊疗法</name>
		<content>
		临床上鼻渊患者较多，以鼻流浊涕，量多不止为主要特征。常伴头痛、鼻塞、嗅觉减退，鼻窦区疼痛，久则头晕不已，根据鼻窍闭郁，少阳三焦的津气壅滞，湿浊热蕴的病机，用辛温开散，寒凉降浊的治法用药效果较好。
		基本方：细辛5克，辛夷10克，黄芩15克，苍耳子10克，葛根30克，柴胡15克，党参15克，甘草5克，通草5克，蒲公英30克，桔梗10克，白芷10克，大黄6克，大枣10克，苏子12克。
		方中以细辛、辛夷开宣鼻窍，苍耳子散其邪为鼻渊要药。黄芩、蒲公英、大黄苦降泄浊热，葛根辛凉善通行足阳明经，苏子味辛、温降且散、桔梗开泄肺气，通草导湿下行，复以小柴胡汤方和解少阳。诸药合用，能呈宣通鼻窍，清利湿浊内郁之功，外寒内热双解，鼻渊当治。
		加减法：畏风寒且腰脊酸者可加鹿角；医学`教育网搜集整理对于清涕多，且额头畏寒者，可加桂枝、甘草、玉屏风散；阳虚者可加川乌头、干姜；头痛有热者加白蒺藜；鼻痒者加蝉衣；血郁面色苍白者加当归；头痛严重，涕出浓黄厚浊者，加夏枯草、菊花，甚加龙胆草；如鼻塞难通及嗅觉障碍者，加石菖蒲、路路通；涕中挟血者，加茜草、赤芍等；口渴、热重加石膏；有息肉者可加乌梅、苍术、蜂房、白花蛇舌草。
		</content>
	</joke>
	<joke id="31">
		<name>中医妇科之切诊</name>
		<content> 
		【脉诊】 妇女之脉柔软均匀为常脉。
		 1.月经脉月经来潮时，六脉均显洪大滑利；月经先期、过多或经行吐衄，脉多滑数或弦数，为血热；月经后期、过少或阅经，脉沉细或迟缓，为血寒；芤脉见于失血过多。
		2.带下脉 脉弦数或滑数，为湿热带下；脉沉细或迟弱，为肾虚带下；弦滑之脉多见于癓瘕、炎症。医学`教育网搜集整理 3.妊娠脉
		寸口脉滑为早妊之脉，指下有滑、数、动的感觉。体弱者，兼见六脉俱全，尺脉不绝者也为孕脉。孕后六脉沉细短涩，或两尺脉弱而又断续不匀，多为气弱；孕后滑脉消失，伴阴道流血量多者，为胎儿死亡可能。
		4.临产脉 孕已足月，尺脉转急如切绳、转珠或脉象浮数散乱为临产之脉。或中指两侧搏动由第一指节渐达指端中冲者为临产之脉。 5.产后脉
		产后脉应虚缓平和，如产后出血不止，可见微细涩脉，产后盗汗可见细数之脉。 【腹诊】
		着重诊下腹部。如按之有块而硬，推之不散，痛甚者多属血瘀；按之无块或痛减者为血虚；按之有块，推之则散为气滞。</content>
	</joke>
	<joke id="32">
		<name>中医妇科之望诊</name>
		<content> 
		1.望面色：面色萎黄为血虚；面色眈白或苍白为气虚；面色青黯为血瘀；面色晦黯为肾气虚弱；两颊潮红为阴虚火旺。
		2.望舌色：舌色鲜红为血热；淡红为血虚；淡白无华或香苔胖边有齿痕为气血两亏。苔少或剥或有裂纹为阴虚，舌根部苔黄腻为湿热在下焦。舌质黯红或舌边有瘀紫斑点为血瘀。
		3.望唇色：红紫为血热，鲜红而干裂为阴虚津伤；色淡为脾虚血亏；深青色主痛；淡青色主虚寒。
		4.望爪甲：苍白者多为血虚或气血两虚；色青紫为寒、为痛。医学`教育网搜集整理 
		5.望月经（1）量：过多属气虚或血热；过少属血虚或寒凝；时多时少属气郁或肾虚。 （2）色：鲜红或深红属血热；淡红为血虚或气血两亏；色紫黯属血滞。
		（3）质：粘稠为热；稀薄为虚寒；血块为瘀。 6.望带下：色白质薄为脾虚；色黄质稠为湿热下注。杂色互见，兼有恶臭气味多为生殖道恶性肿瘤。
		7.望恶露：持续量多，色鲜红质稠为血热；色黯质稠有臭味为湿热；色紫黯有血块为瘀、为寒。</content>
	</joke>
	<joke id="33">
		<name>耳部望诊要注意什么</name>
		<content> 
		看耳廓上有否出现变迁色、变形、丘疹、血管变化和脱屑等阳性反应。
		望诊时注意事项：（1）光线应充足，以自然光线为佳。医学`教育网搜集整理
		（2）望诊前切忌擦揉，洗浴耳廓，以免消除阳性反应物，影响望诊的正确性。
		（3）力求排除“假象”如痣、疣、白色结节、小脓疤、冻疮疤痕、季节变化、职业工种。</content>
	</joke>
	<joke id="34">
		<name>中医妇科之闻诊</name>
		<content> 
		1.听声音
		声音低而细为气虚，时时叹息暧气为气郁。妊娠期声音低哑或不能出声为妊娠失音。分娩时不断呵欠，为脱血夺气虚脱之兆。 2.嗅气味
		经血秽臭者为热，阴道出血或带下伴有奇臭者，可为恶性肿瘤。医学`教育网搜集整理带下有臭秽气者多为湿热。妊娠恶阻时口出烂苹果味者为酸中毒。妊娠之后胎动消失，腹不增大，口有臭气者多见胎死腹中。
		</content>
	</joke>
	<joke id="35">
		<name>中医妇科之问诊</name>
		<content> 
		1.问年龄
		妇科疾病与年龄有密切关系。青春期肾气初盛，冲任功能尚未健全，易发生月经先后无定期、痛经及功血等症。生育期因胎产、哺乳易使气血耗损，可引起月经失调、闭经、流产等症。更年期因肾气渐衰，阴阳失去平衡，常致月经失调、崩漏、绝经前后诸证，而且是肿瘤好发时期，应引起重视。
		2.问病史
		根据病情重点询问病史，问起病日期、发病原因、症状、疾病发展及变化的全过程，包括治疗经过和手术史。有肿瘤可疑者或习惯性流产史者，尚须追问家族史。
		3.问月经
		问月经初潮和绝经年龄，月经的周期，经期及经量、色、质，末次月经日期，经行前后伴随症状等。另外，还要询问避孕措施及其对月经有无影响。
		4.问带下 问带下的色、质、量及气味、阴痒等伴随症状和妇科检查、实验检查等。医学`教育网搜集整理 5.问妊娠
		问末次月经日期、有无恶心呕吐、浮肿、胎动、阴道出血、小腹疼痛及腰酸等。并问生育史、分娩情况、分娩方式及产后有无大出血史，采取何种计划生育措施。
		6.问产后 恶露的量、色、质、气味及有否发热、汗出、腹痛等症。另外，还应询问乳汁的量、质等情况。 7.问前后二阴
		有否坠胀、腰酸坠感、阴痒、阴肿、阴痛及阴道口肿块落出等症状。 8.问职业生活情况
		了解职业、生活及嗜好，还应询问有否化学性毒物接触史，工作或居室干湿情况，饮食习惯，房事情况及经期有否冒雨受寒等病史。</content>
	</joke>
	<joke id="36">
		<name>中医望牙辨疾病</name>
		<content>
		窥一“斑”，知全“豹”。这在中医理论中多有体现，比如看指甲、面色、唇色等都能帮助辨病，而除了这些比较常见的方法，观察牙齿及牙龈情况，也有类似的作用。
		中医认为，肾主骨，生髓，齿乃骨之余。齿与龈和肾﹑胃及大肠都密切相关，因此观察齿和龈可以初步测知肾和肠胃的病变。中医学里的温病学派就对辨验齿龈十分重视。
		牙齿稀疏或齿根外露，可能肾气亏
		牙齿与肾的关系最为密切，因此，如果一个人牙齿发育不好，通常肾也不好。如成人牙齿稀疏、齿根外露或伴有牙龈淡白出血、齿黄枯落、龈肉萎缩等问题，多为肾气亏乏，同时要警惕有无肾脏方面的疾病。
		牙龈红肿，胃炎或疲劳
		中医认为，牙龈与胃肠相关。如出现单纯的牙龈红肿，多是胃火上炎所致，也可能与胃炎有关；如果红肿的同时，还伴有牙齿松动、强烈口臭等症状，多为牙周病。患此病的原因，除了钙质摄取不足或刷牙刷得不干净外，也与过度疲劳造成免疫力降低有关。
		牙龈出血，肠胃消化不好
		牙龈容易出血的情形不仅会发生在牙龈炎或牙周病患者身上，肠胃不好的人也有这种倾向，应少吃辛辣等刺激性食物。医学`教育网搜集整理如牙缝变宽伴随牙龈出血，在糖尿病、甲亢等疾病中常见；如在生病过程中，出现牙齿变黑或有寒冷感、牙齿变长而污垢、齿瓣变黄如豆瓣色，多预示着疾病变得严重，应提高警惕。
		牙齿松动，骨质疏松的标志之一
		牙齿松动脱落的主要原因是由于牙槽骨不坚固，而牙槽骨的不坚固多由骨质疏松导致。这种情况，我们可以提早预防，如提早服用钙片，进行有规律的体育锻炼，并经常叩齿。另外，牙齿松动脱落和牙齿不洁可能意味着潜在的心血管疾病风险。有调查显示，掉牙多的老年人中风的风险很高。因此，多做咀嚼，可帮助预防心脑血管疾病。而反过来说，心脏本就不太好的人，也更要养成饭后漱口的习惯。
		</content>
	</joke>
	<joke id="37">
		<name>中医治产后风湿</name>
		<content>
		产后风湿俗称“月子病”，属中医“痹证”范畴。中医认为，本病多是由于产后血虚体弱，感受风寒湿邪所致。据统计，在女性中约有40%的人患有此病。故对产后风湿的预防和治疗尤为重要。医学`教育网搜集整理
		一、内服方
		1．黄芪30克，白芍15克，桂枝12克，生姜、防风、独活各9克，大枣5枚。水煎服，每日一剂，分2~3次服。此方适用于气血亏虚者。
		2．党参12克，云苓、附子、威灵仙、木香各15克，黄芪30克，细辛3克，桂枝、当归、独活各10克，炙甘草6克。水煎服，每日一剂，分2~3次服。此方适用于脾胃虚弱者。
		3．独活、熟地、伸筋草各15克，寄生、秦艽、杜仲、牛膝各12克，防风、川芎、当归各10克，细辛3克。水煎服，每日一剂，分2~3次服。此方适用于肝肾亏损者。上述三方均可随症加减。10剂为一疗程，用至症状消失。
		二、外洗方
		萝卜缨、荆芥、鸭跖草、桑枝、松节各100克，蒜杆、食盐各50克。加水5000毫升，煮沸30分钟，用被蒙盖患部及药盆，先熏患处，至药温适宜时洗患处30分钟，以身体微汗出为佳，每日一剂，早晚各熏洗一次。熏洗后暂避风。5日为一疗程，疗程间隔两日。气血过虚或病程过长者需配合内服中药。
		产后生活起居要谨慎，免受风寒，不宜劳累、负重；注意外阴清洁，卫生巾、内裤要勤换，保持干燥；居室应空气新鲜，切忌紧闭门窗，尤其是夏季；饮食要注意营养，特别是产后几天内饮食要清淡、易于消化吸收，忌食生冷瓜果。
		</content>
	</joke>
	<joke id="38">
		<name>反流性食管炎的治疗方法</name>
		<content>
		反流性食管炎是指胃、十二指肠内容物反流至食管内引起的食管黏膜炎症。本病可单独存在，也可与慢性胃炎、消化性溃疡或食道癌等病并存，主要表现为泛酸、胸骨后及胃脘部烧灼不适感或灼痛、吞咽不利等。医学`教育网搜集整理本病属中医“胸痛”、“胃痛”范畴，中医治疗，一般分为以下几型。
		肝气犯胃型主要表现为泛酸、胸骨后及胃脘部烧灼不适，胀满作痛，脘痛连胁，嗳气频繁，吞咽不利，大便不畅，每因情志因素而疼痛发作，舌苔薄白，脉弦。当以疏肝理气为治，可选用逍遥散加减，药取柴胡、当归、白芍、白术、茯苓、梅花、月季花、枳壳、佛手、郁金各10克，甘草、薄荷各5克。中成药可选用气滞胃痛颗粒，每次10克，每日2次，开水冲饮；四逆散，每次1袋，每日2次口服，开水冲饮；柴胡疏肝丸，每次9克，每日2次口服。
		肝胃郁热型主要表现为胸骨后及胃脘部烧灼不适，疼痛，痛势急迫，烦燥易怒，泛酸嘈杂，口干口苦，舌红苔黄，脉弦或数。当以泄热和胃为治，可选用丹栀逍遥散加减，药取丹皮、山栀子、黄连、黄芩、柴胡、当归、白芍、白术、茯苓、栀子、郁金各10克，甘草、薄荷各5克。中成药可选用左金丸，每次9克，每日2次口服；三九胃泰颗粒，每次1袋，每日2次口服，温开水冲服；丹栀逍遥丸，每次9克，每日2次口服。
		瘀血停滞型主要表现为胸骨后及胃脘部烧灼不适、疼痛，痛有定处而拒按，痛为针刺或刀割，舌质紫暗，脉涩。当以活血化瘀，理气止痛为治，可选用桃红四物汤加减，药取桃仁、柴胡、当归、川芎、白芍、生地、三七、元胡、蒲黄、枳壳各10克，红花、甘草各5克。中成药可选用云南白药胶囊，每次2粒，每日3次口服；三七片，每次3粒，每日3次口服；元胡止痛片，每次5粒，每日3次口服；中华跌打丸，每次1丸，每日2次口服。
		脾胃虚寒型主要表现为胸骨后及胃脘部烧灼不适，疼痛隐隐，吐清水，喜暖喜按，纳食减少，神疲乏力，甚者手足不温，大便溏薄，舌质淡，脉软弱。当以温中健脾为治，可选用理中汤加减，药取党参、白术、陈皮、茯苓、法夏、黄芪各10克，炙甘草、干姜、小茴香、丁香、吴茱萸各5克。中成药可选用暖胃舒乐片，每次4片，每日3次口服；小建中颗粒，每次1袋，每日2次口服，温开水冲饮；黄芪精颗粒，每次10克，每日2次，温开水冲饮。
		脾胃阴虚型主要表现为胸骨后及胃脘部烧灼不适，疼痛隐隐，口干咽燥，或口渴，大便干燥，舌红少津，脉多弦细。当以养阴益胃为治，可选用沙参麦门冬汤加减，药取沙参、麦冬、天花粉、玉竹、桑叶、扁豆、黄精、石斛、天冬、郁金各10克，甘草、竹叶各5克。中成药可选用参麦胶囊，每次3粒，每日3次口服；生脉口服液，每次1支，每日2次口服；养胃舒颗粒，每次1～2袋，每日2次口服，开水冲服。
		</content>
	</joke>
	<joke id="39">
		<name>宫外孕的诊疗</name>
		<content> 
		临床表现 输卵管妊娠的临床表现与孕卵在输卵管的着床部位、有无流产或破裂、腹腔内血量多少及发病时间有关。
		输卵管妊娠流产或破裂前，症状和体征均不明显，除短期停经及妊娠表现外，有时出现一侧下腹胀痛。检查时输卵管正常或有肿大。
		输卵管妊娠流产或破裂后，根据病情急缓一般分为急性和陈旧性两种类型。 （一）急性宫外孕 1、症状
		⑴停经：除间质部妊娠停经时间较长外，大都停经6～8周，一般在停经后发生腹痛、阴道出血等症状。但20%左右患者主诉并无停经史。
		⑵腹痛：为患者就诊时最主要症状。腹痛系由输卵管膨大、破裂及血液刺激腹膜等多种因素引起。破裂时患者突感一侧下腹撕裂样疼痛，常伴恶心呕吐。若血液局限于病变区，表现为下腹局部疼痛；血液积聚在子宫直肠陷凹时，肛门有坠胀感；出血量过多，血液由盆腔流至腹腔，疼痛即由下腹向全腹扩散；血液刺激膈肌时，可引起肩胛放射性疼痛。
		⑶阴道出血：胚胎死亡后，常有不规则阴道出血，色深褐，量少，一般不超过月经量，但淋漓不净。
		⑷晕厥与休克：由于腹腔内急性出血，可引起血容量减少及剧烈腹痛，轻者常有晕厥，重者出现休克，其严重程度与腹腔内出血速度和出血量成正比，即出血越多越急，症状出现越迅速越严重，但与阴道出血量不成正比。
		2、体征
		⑴一般情况：腹腔内出血较多时，呈急性贫血外貌。大量出血时则有面色苍白、四肢湿冷、脉搏快而细弱及血压下降等休克症状。体温一般正常，休克时略低，腹腔内血液吸收时可稍升高，但不超过38℃。
		⑵腹部检查：下腹部有明显压痛及反跳痛，尤以患侧为剧，但腹肌紧张较腹膜炎时之板状腹为轻，出血较多时叩诊有移动性浊音，历时较长后形成血凝块，下腹可触及软性肺块，反复出血使肿块增大变硬。
		⑶盆腔检查：阴道后穹窿饱满，触痛。宫颈有明显举痛，将宫颈轻轻上抬或向左右摇动时，即可引起剧烈疼痛，子宫稍大而软，内出血多时，子宫有漂浮感。子宫一侧或后方可触及肿块，质似湿面粉团，连界不清楚，触痛明显，间质部妊娠与其他部位输卵管妊娠表现不同，子宫大小与停经月份基本符合，但子宫轮廓不相对称，患侧宫角部突出，破裂所致的征象极象妊娠子宫破裂。
		（二）陈旧性宫外孕
		指输卵管妊娠流产或破裂后病程长，经反复内出血病情渐趋稳定。此时胚胎死亡，绒毛退化，内出血停止，腹痛有所减轻，但所形成的血肿逐渐机化变硬，且与周围组织及器官粘连。陈旧性宫外孕患者可询及停经后反复内出血发作史，其临床特点为阴道不规则出血、医学`教育网搜集整理阵发性腹痛、附件肿块及低热。低热为腹腔内血液吸收过程引起，如合并继发感染，则表现为高热。
		诊断急性宫外孕症状、休征典型，多数病人能及时作出诊断，诊断有困难时，应进行必要的辅助检查。</content>
	</joke>
	<joke id="40">
		<name>关于脉诊里的误区详解</name>
		<content>
		中医以三指搭脉，从患者的脉象中诊断病情，经过长期的医学实践已证实其科学性。但随着一些中医师西化，及一些患者对脉诊的神化，常常对脉诊认识存在着误区。
		一是有些中医，自我贬低中医脉诊。他们对博大精深的中医脉学理论学而不精，认为切脉只是象征性地进行一次“四诊”的例行程序，充其量是看看脉搏跳动的强弱，数一数心率次数，对诊治无关紧要，更有甚者把脉时心不在焉，将思想集中在如何开方上。
		二是有些中医看病如相士。“病家不用开口”，医生一诊脉，便察言观色地揣测叙述病人的症状，故弄玄虚，以藉搭脉炫耀自己的医术。医学`教育网搜集整理三是有些患者有意考验中医。他们看病时不向医生诉说病痛，而是三缄其口，只是将手直接放在医生台前，想考考医生把脉的准确度，认为把脉不准的中医不是好医生。
		有经验的医生以搭脉感觉到脉搏的位置，以分浮脉和沉脉；脉搏的力度以分实脉或虚脉；脉搏的频率，以分迟脉和数脉；脉搏的紧张度，以分弦脉或缓脉；脉搏的均匀度，以分促脉、结脉、代脉或微脉、散脉；脉搏的流利度来分滑脉或涩脉；脉搏的长度以分长脉和短脉及脉搏的宽度以分大脉和细脉。
		脉诊虽精深，但其结果还需要同其他三诊合一、病证合参、整体审察才能准确地判断病情，辨证施治。</content>
	</joke>
	<joke id="41">
		<name>瘕瘕伤胎型胎动不安的论治</name>
		<content>
		主要证候：孕后阴道不时少量下血，色红或黯红，胸腹胀满，少腹拘急，甚则腰酸，胎动下坠，皮肤粗糙，口干不欲饮，舌黯红或边尖有瘀斑，苔白，脉沉弦或沉涩。
		证候分析：妇人宿有瘕疾，瘀血内滞小腹或胞脉，孕后新血不得下归血海以养胎元，反离经而走，故阴道不时少量下血，色红或黯红；瘕疾损伤胎气，则腰酸胎动下坠；瘀血内阻，气机不畅，故胸腹胀满，少腹拘急；瘀血内阻，肌肤失荣，故皮肤粗糙；瘀血内阻，津液不得上承，故口干不欲饮。舌黯红或边尖有瘀斑，苔白，脉沉弦或沉涩，为症病而有瘀血内滞之征。
		治疗法则：祛瘀消瘕，固冲安胎。医|学教育网搜集整理 方药举例：桂枝茯苓丸（《金匮要略》）加续断、杜仲。 桂枝、茯苓、赤芍、丹皮、桃仁
		方中桂枝温通血脉，配茯苓渗利行瘀，并能益脾安胎而为君；丹皮、赤芍合桃仁活血祛瘀清热而为臣佐；续断、杜仲固肾安胎。诸药同用共收消瘕安胎之效。
		</content>
	</joke>
	<joke id="42">
		<name>看眼睛颜色知身体状况</name>
		<content> 
		正常人的眼白洁白而无异色和斑点。倘若有，则可根据不同征象判断出某些疾病。下面就来教你怎样看眼睛颜色知道你身体有无病。
		眼白发蓝，医学上称之为蓝色巩膜。这种征象多是慢性缺铁造成的。铁是巩膜表层胶原组织中一种十分重要的物质，缺铁后可使巩膜变薄，巩膜掩盖不了巩膜下黑蓝色的脉络膜时，眼白就呈现出蓝色来了。而慢性缺铁又必然导致缺铁性贫血。凡中、重度贫血患者，其眼白都呈蓝白色。医学`教育网搜集整理
		眼白发红，通常是由细菌、病毒感染发炎引起的充血现象。倘若同时还伴有分泌物、异物感、发痒及眼痛等症状，应去医院眼科诊治。另外，血压高的人发生脑溢血之前、羊角风病发作之前和严重失眠者及心功能不全者，都会出现眼白充血发红的症状。倘若单侧眼白发红，应注意是否受到性病感染。
		眼白发黄，证明出现黄疸。传染性肝病、胆道疾病、妊娠中毒及一些溶血性疾病是引起黄疸的原因。
		眼白出现血片，是动脉硬化、特别是脑动脉硬化的警示牌。 眼白出现绿点，大多数是肠梗阻的早期信号。
		眼白出现红点，是毛细血管末端扩张的结果。糖尿病患者通常会出现此症状。
		眼白出现三角、圆形或半月形的蓝色、灰色或黑色斑点，是肠道蛔虫病的常见症状。</content>
	</joke>
</jokes>

