<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jokes>
	<joke id="0">
		<name>点穴法防治颈椎病</name>
		<content>
		上海扬子江武功体疗院院长、特级武功体疗师奚潘良独创的《自我点穴保健功》是讲究科学的祛病健身方法，其中有一节运用推拿原理，采用武功虎爪，通过对有关穴位的捏、揉、点和抚来预防和治疗颈椎病，有着较好效果，适用于长期伏案工作和电脑操作人员。
		此法简便实用，练习者站立或坐着都行。先将右手的拇指与另四指分开，四指并拢，手掌凹陷，手指顶端内钩呈虎爪状，再后举至后颈中端的两侧（别天穴处），拇指和另四指相对即可进行捏、揉、点的刺激，练习时轻重结合，幅度有起有伏，力点均匀自如，刺激频率每分钟约70次。与此同时，利用左手的中指指端（另四指弯曲合拢）放在喉结下约5－8公分的软陷处——天突穴（即锁骨两端的中间凹处）进行轻揉、点抚，每分钟约20次。
		后颈部别天穴经右手用虎爪捏、揉和点后，有酸胀舒适感，能有效驱除颈椎部累积性疲劳损伤，改善颈部的僵硬，放松痉挛肌肉，可舒缓整个颈部。而天突穴经过左手中指揉抚后，能改善颈部不适，同时能增强呼吸道的免疫能力。
		</content>
	</joke>
	<joke id="1">
		<name>督脉的意义</name>
		<content> 
		一、经脉循行 起于小腹内，下出于会阴部，向后行于脊柱的内部，上达项后风府，进入脑内，上行巅顶，沿前额下行鼻柱。
		二、主治病候 本经腧穴主治神志病，热病，腰骶、背、头项局部病证及相应的内脏疾病。如颈项强痛、角弓反张等证。 三、经穴分布
		本经经穴分布在尾骶、腰背、颈项、头面、鼻口部的正中线上。起于长强，止于龈交。共28穴。
		</content>
	</joke>
	<joke id="2">
		<name>关、阖、枢</name>
		<content> 
		1）关、阖、枢的本义关、阖、枢，是用门户部件说明三阳三阴的功能特点，与六经根结和皮部的命名相结合，对六经辨证施治有指导意义。
		关、阖、枢，本义是指门户上的一些实物。
		关：《说文》：“以木横持门户也”，指门栓；阖：《说文》：“门扇也”，指门板；枢：《说文》：“户枢也”，指门轴。
		2）关、阖、枢的功能和方位关：主关闭和开启，部位在后；阖：是门的主体，主防卫，部位在前；枢：主转动，部位在侧。
		2.关、阖、枢的意义及主要内容古代医家用关、阖、枢比喻三阳、三阴的气机变化，解释六经皮部的正常功能。三阳有如外门，三阴有如内门，各有关、阖、枢的区分。
		阴阳的起始都称为“关”；阳之盛或阴之衰都称为“阖”；阴阳的转换都称为“枢”。
		三阳：太阳为关，阳明为阖，少阳为枢三阴：太阴为关，少阴为枢，厥阴为阖 门关，主禁者也。 膀胱足太阳脉：主禁津液及于毛孔，故为关也。
		脾藏足太阴脉：主禁水谷之气，输纳于中不失，故为关也。 门阖，谓是门扉，主关闭也。 胃足阳明脉：令真气止息，复无留滞，故为阖也。
		肝藏足厥阴脉：主守神气，出入通寒悲乐，故为阖也。 门枢，主转动者也。 胆足少阳脉：主筋，纲维诸骨，令其转动，故为枢也。
		肾藏足少阴脉：主行津液，通诸经脉，故为枢也。
		六经皮部皮部，是皮肤按经络所属分区。十二经脉及其络脉的分布部位划分为十二皮部。这是经络功能活动反映于体表的部位，也是皮肤—络脉—经脉—脏腑各层次的最外部位。
		经脉呈线状分布，络脉呈网状分布，皮部是面的划分。十二皮部，手足上下相合称为六经皮部。
		体内的疾病，通过经络可反映到皮部；外部的病邪或治疗方法，则可从皮部影响经络及脏腑，因而外部诊察法（外诊法）和外部治疗法（外治法）与皮部关系最大。
		六经皮部与关、阖、枢表 太阳是三阳之“关”，主一身之表，统营卫而应皮毛，是卫外屏障，为诸经之藩篱，所属皮部称“关枢”。 阳明皮部“害蜚”
		阳明为阳气亢盛，是三阳之“阖”。多气多血，气血旺盛，为五脏六腑之海。所属皮部称“害蜚”，蜚即阳气飞扬的意思。 少阳皮部“枢持”
		少阳是三阳之“枢”，外邻太阳，内接阳明，介于太阳阳明之间，职司升降和运转，可出可入如枢机，所属皮部称“枢持” . 太阴皮部“关蛰”
		太阴是三阴之“关”，亦为病邪出入门户，寒邪直中，太阴先伤，病从口入，直侵太阴。太阴脾土，喜温恶湿。邪犯太阴，则邪多从寒湿而化。所属的皮部称“关蛰”，蛰即阴盛阳伏的意思。
		少阴皮部“枢儒” 少阴是三阴之“枢”，所属皮部称“枢儒”（阴枢），与少阳相对。 厥阴皮部“害肩”
		厥阴是三阴之“阖”，两阴交尽谓之厥阴，即太阴少阴病发展到尽头即成厥阴病，是六经病证传变的最后阶段。其所属的皮部称“害肩”，肩是经受的意思
		</content>
	</joke>
	<joke id="3">
		<name>何谓针灸中的定穴取穴</name>
		<content>
		针灸首先要定穴取穴。准确取穴要求病人有一定的体位，如正坐、侧卧、伸掌、握拳等；常用的取穴方法，一种是根据人体的自然标志来取穴，如两耳尖直上头顶取百会；一种是以病人一个手指或几个手指某部分的宽度为标准来取穴；还有一种是把人体各部分的距离，规定为一定的寸，以骨度来取穴。只有确认标志，量好骨度分寸，注意本穴与上下、左右邻近穴的关系，才能达到准确取穴的目的。
		</content>
	</joke>
	<joke id="4">
		<name>经络的标本根结气街四海</name>
		<content> 
		经络学说除了前面介绍的内容外，还有根结、标本与气街、四海等理论。它是从另一个角度来说明经络与人体各部的联系。
		《灵枢·根结》指出，足六经的“根”在四肢末端的井穴，“结”在头、胸、腹的一定部位。 经脉 根 结 太阳 至阴 睛明 阳明 厉兑 头维 少阳
		足窍阴 听宫 太阴 隐白 中脘 少阴 涌泉 廉泉 厥阴 大敦 玉堂、膻中
		窦汉卿《标幽赋》则进一步指出十二经脉的“四根”、“三结”，即十二经脉以四肢为“根”，以“头、胸、腹三部为”结“。
		《灵枢·卫气》论述了十二经的标与本，大体上“本”在四肢，“标”在头面躯干，其范围较“根”“结”为广。 经 脉 本部 标部 足 三 阳 太阳
		足跟至跟以上五寸中一段 眼 少阳 足窍阴 耳前 阳明 厉兑 颈、颊、顽颡部 足 三 阴 少阴 交信 背俞与舌下两脉 厥明 足背 背俞 太阴
		内踝至踝上四寸一段 背俞与舌本 手 三 阳 太阳 腕背 眼之上一寸 少阳 中渚 耳后、耳上角至目外眦 阳明 肘部 鼻旁 手 三 阴 太阴
		寸口部 腋内动脉 少阴 锐骨之端 背俞 厥阴 掌后两筋之间二寸中 腋下三寸
		十二经的“根”与“本”，“结”与“标”位置相近或相同，它们的意义也相似，根者，本者，部位在下，皆经气始生始发之地，为经气之所出；结者，标者，部位在上，皆为经气归结之所。
		标本根结的理论补充说明了经气的流注运行情况。《灵枢·经脉》、《灵枢·逆顺肥瘦》、《灵枢·营气》等篇所论述的十二经脉逐经循环传注的体系，使气血周流不息，营养全身；而标本根结理论不仅说明了人体四肢与头身的密切联系，而且更强调四肢为经气的根与本。在临床上，针刺这些部位的腧穴，易于激发经气、调节脏腑经络的功能，所以，四肢肘、膝关节以下的腧穴主治病症的范围较远较广，不仅能治局部病，而且能治远离腧穴部位的脏腑、头面、五官病等。
		气街是指经气聚集通行的共同道路。《灵枢·卫气》说：“胸气有街，腹气有街，头气有街，胫气有街。”
		气街部位多为“结”与“标”的部位，基于这一理论，分布于头身的腧穴可以治疗局部和内脏疾患，部分腧穴又可治疗四肢病症。
		《灵枢·海论》提出人有四海：脑为髓海，膻中为气海，胃为水谷之海，冲脉为十二经之海，又称血海。
		四海的部位与气街类似，髓海位于头部；气海位于胸部；水谷之海位于上腹部；血海位于下腹部。各部相互联系，主持全身气血津液。
		脑部髓海，为神气的本源，脏腑经络功能活动的主宰；胸部为气海，宗气之所聚之处，推动肺的呼吸和心血的运行；胃为水谷之海，是营气、卫气的化源；冲脉起于胞宫，胞宫为血室，与月经关系密切，故为血海。《难经》载“脐下，肾间动气者”，为十二经之根本，是为原气，通过三焦布于五脏六腑，是人体生命活动的原动力。宗气、卫气、营气、原气共同构成人体的真气（正气），真气行于经络者称为经气或脉气。因此，四海的理论进一步明确了经气的组成和来源。
		</content>
	</joke>
	<joke id="5">
		<name>经络的根结与标本</name>
		<content>
		1、意义：十二经脉的“根”与“本”，“结”与“标”位置相近或相同，它们的意义也相似。根者，本者，部位在下，皆经气始生始发之地。为经气之所出；结者，标者，部位在上，皆为经气归结之所。四肢末端位置较低在下，其部位为“本”，为“根”，头、面、胸、背位置较高在上，其部位为“标”，为“结”。
		2、内容：《灵抠·根结》指出，足六经的“根”在四肢末端井穴，“结”则在头、胸、腹的一定部位。“太阳根于至阴，结于命门，命门者，目也。阳明根于厉兑，结于颞大，颞大者钳耳也。少阳根于窍阴，结于窗笼，窗笼者耳中也。……太阴根于隐白，结于太仓。少阴根于涌泉，结于廉泉。厥阴根于大敦，结于玉英。”即足六经的根分别为至阴、窍阴、厉兑、隐白、大敦、涌泉，均为井穴。足三阳的结均分布在头面：太阳结于目，当睛明穴；阳明结于头角，当头维穴处；少阳结在耳中，当听会穴。足三阴经的结分布在喉及胸腹，即太阴结在胃，当中脘穴；少阴结于喉部当廉泉穴，厥阴结于胸部当玉堂穴。
		《灵抠·卫气》论述了十二经的标与本，“足太阳之本，在跟以上五寸中，标在两络命门，命门者，目也。足少阳之本，在窍阴之间，标在窗笼之前，窗笼者，耳也。足少阴之本，在内踝下上三寸中，标在背俞与舌下两脉也。足厥阴之本，在行间上五寸所，标在背俞也。足阳明之本，在厉兑，标在人迎挟颃颢也。足太阴之本，在中封前上四寸之中，标在背腧与舌本也。手太阳之本，在外踝之后，际在命门之上一寸也，手少阳之本，在小指次指之间上二寸，标在耳后上角下外眦也。手阳明之本，在肘骨中，上至别阳，标在颜下合钳上也。手太阴之本，在寸口之中，标在腋内动也。手少阴之本，在锐骨之端，标在背腧也。手心主之本，在掌后两筋之间二寸中，标在腋下下三寸也。”其范围较“根”、“结”为广，但所述论置相近或相同，大体上“本”在四肢，“标”在头面躯干。
		3、应用：
		（1）根结和标本部是阐明经络活动的功能，它们互相补充以进一步说明经络的循行与经气的弥散作用，它既着重于经络循行路线，而又不为循行路线所局限。从而说明气血营卫在人体升降出入，贯彻上下、内外，表现出机体机能变化的多样性。
		（2）标本根结理论不仅说明了人体四肢与头身的密切联系，而且更强调四肢为经气的根与本。在临床上，针刺这些部位的腧穴易于激发经气、调节脏腑经络的功能，所以四肢肘膝关节以下的腧穴主治病证的范围较远较广，不仅能治局部病，而且能治远离腧穴部位的脏腑病，头面五官病等。“头面之疾针至阴”就是源于太阳经结于头面，而根于小趾的道理。故《灵枢·卫气》篇说：“能知六经标本者，可以无感于天下。”《标幽赋》说：“更穷四根三结，依标本而刺无不痊。”都说明了经脉标本、根结理论在治疗上的重要作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="6">
		<name>经络的生理功能</name>
		<content>
		联络脏腑，沟通内外：人体的五脏六腑、四肢百骸、五官九窍、皮肉筋骨等组织器官，之所以能保持相对的平衡与统一，完成正常的生理活动，是依靠经络系统的联络沟通而实现的。
		经络系统在人体中纵横交错、沟通内外、联系上下，联系了人体脏与脏之间、脏腑之间、脏腑与体、五官之间的联系，使人体成为一个有机的整体。
		运行气血，濡养周身：人体生命活动的物质基础是气血，其作用是濡润全身脏腑组织器官，使人体完成正常的生理功能。经络是人体气血运行的通道，通过经络系统将气血及营养物质输送到周身，从而完成和调于五脏，洒陈于六腑的生理功能。
		抵御外邪，保卫机体：经络系统的作用是“行气血而营阴阳”，营行脉中，卫行脉外，使营卫之气密布周身。外邪侵犯人人体往往由表及里，先从皮毛开始，卫气是一种具有保卫作用的物质，它能抵抗言不由衷邪的侵犯，其充实于络脉，络脉散布于全身，密布于皮部，当外邪侵犯机体时，卫气首当其冲发挥其抵御外邪、保卫机体的屏障作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="7">
		<name>经络的组成</name>
		<content> 
		经络系统由十二经脉、奇经八脉、和十二经筋、十二经别、十二皮部，以及十五络脉和浮络、孙络等</content>
	</joke>
	<joke id="8">
		<name>经络调治疾病的原理</name>
		<content>
		经络是一个通道系统，由经脉和络脉组成。经脉为该系统的主要干道，有固定的循行路线，有规律地纵向运行，深层分布；络脉则是经脉的分支，为次要通道，呈网络状运行，分布浅表。这个系统在内部连属于五脏六腑；在外则连属于筋肉、皮肤。致病邪气可通过该系统入里；体内病变通过该系统表现于外；脏腑疾病通过该系统相互传变。总之，它是运行全身气血、联络脏腑形体官窍、沟通上下内外、感应传导信息、调节机体各部的通路。
		我国中医学探索了经络规律，科学地阐释了人体生理现象、病理表现，并建立了一整套行之有效的经络理论，以此长期指导着临床疾病的诊断（循经诊断、分经诊断），并指导疾病的治疗（针灸治疗、推拿治疗）。
		经络的作用机理 经络系统对人体的生命活动起着十分重要的作用。归纳起来，主要有以下几个方面： 一是沟通表里上下，联络脏腑器官；
		二是通行全身气血，濡养脏腑组织；
		三是感应传导作用：在针灸时，病人出现酸、胀、麻、重等感觉称为“得气”。针刺感觉沿着经络循行部位而传导、放射，称为“行气”。得气和行气现象，就是经络感应和传导作用的具体表现。当然，在病理状态下，经络亦可成为病邪侵入和反映疾病信息的途径。
		四是调节机能平衡：当人体发生疾病时，便会出现气血不和及阴阳偏盛偏衰的病理状态。用针灸、推拿、气功等治疗方法，在相关穴位上施以一定的刺激量，即可激发和增强经络的自动调节和控制机能，纠正气血阴阳的失调状态。
		经络病变的类型
		一是经气虚实：经络的气血偏盛，可引起与其络属的脏腑、组织、器官的功能过亢，破坏各经络、脏腑生理功能的协调平衡而发病。经络的气血偏衰，则能引起与其络属的脏腑组织器官的生理功能减退而发病。
		二是经气郁滞：在正常情况下，经气通达则经脉气血的运行畅达。若经络的气血运行不畅，常可累及所络属之脏腑以及经络循行部位的生理功能。例如，足厥阴肝经的经气不利，常是形成胁痛、瘿瘤、梅核气、乳房结块等的主要原因。五官九窍，乃五脏之外窍，故经气不畅也常影响到孔窍，出现相应的症状。如肝开窍于目，肝郁化火，经气郁滞，则现目赤肿痛等；肾之经气不能上充于耳，则出现耳聋等。
		三是经气逆乱：经络的气血逆乱，主要是由于经气的升降逆乱，从而影响气血的正常运行，导致气血的上逆或下陷而致病。
		四是经气衰竭：经络的气血衰竭，是指由于经气的衰败至终绝，气血也随之衰竭而出现生命垂危的一种病理变化。由于十二经脉之经气是相互衔接的，所以，一经气绝，十二经气亦随之而绝。临床上通过观察经络气血衰竭的表现，即可判断病变的发展和预后。
		经络理论的运用
		经络调治的范围甚广，有较严重的、但限于部分群体的疾病肿瘤等，也有较轻浅、但覆盖面甚广的群体亚健康状态如痤疮、颈腰椎综合症、失眠、便秘、高脂血症、性功能障碍等。上述状态或疾病的调治，无不体现出经络调整的优势。
		经络理论在临床被广泛应用，归纳起来，最为典型的有以下几方面。
		一是“分经辨证”：即是根据经络的循行部位及生理病理特点，分析各种病证，进行辨证论治。
		二是“循经取穴”：是指根据经脉的循行路线和联系范围来选取穴位进行治疗。这是针灸治病的最常用的一种方法。它强调针灸治疗必按病变部位、病变脏腑的不同来分析和确定属于哪些经脉，然后顺藤摸瓜，选用相应经脉的穴位，这样可避免无的放矢。
		三是“药物归经”：是指某种药物对某经病证有特殊的治疗作用，即将其归属于某经的中药学理论。古代医家重视药物归经的理论，了解药物性味而使其各归其经，则力专用宏，疗效更著。在此基础上，还有医家提出了“引经报使”的理论，就是治疗某经病证时加入有关药物作为引导（或称向导），使整个处方的药力能更好地发挥作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="9">
		<name>经络概述</name>
		<content>
		经络是经脉和络脉的总称，是人体联络、运输和传导的体系。经，有路径的含义，经脉贯通上下，沟通内外，是经络系统中的主干；络，有网络的含义，络脉是经脉别出的分支，较经脉细小，纵横交错，遍布全身。《灵枢·脉度》说：“经脉为里，支而横者为络，络之别者为孙。”
		经络内属于脏腑，外络于肢节，沟通于脏腑与体表之间，将人体脏腑组织器官联系成为一个有机的整体；并借以行气血，营阴阳，使人体各部的功能活动得以保持协调和相对的平衡。针灸临床治疗时的辨证归经，循经取穴，针刺补泻等，无不以经络理论为依据。《灵枢·经别》说：“夫十二经脉者，人之所以生，病之所以成，人之所以治，病之所以起，学之所始，工之所止也。”说明经络对生理、病理、诊断、治疗等方面的重要意义。
		经络学说是研究人体经络系统的循行分布、生理功能、病理变化及其与脏腑相互关系的一种理论，多少年来一直指导着中医各科的诊断与治疗，其与针灸学科关系尤为密切。
		经络学说是我国劳动人民通过长期的医疗实践，不断观察总结而逐步形成的。根据文献分析，其形成途径如下：①“针感”等传导的观察：针刺时产生酸、麻、重、胀等感应，这种感应常沿着一定路线向远部传导；②腧穴疗效的总结：主治范围相似的腧穴往往有规律地排列在一条路线上；③体表病理现象的推理：某一脏器发生病变，在体表相应部位可有压痛、结节、皮疹、色泽改变等现象，也是发现经络系统的途径之一；④解剖，生理知识的启发：古代医家通过解剖，在一定程度上认识了内脏的位置、形态及某些生理功能，观察到人体分布着很多管状和条索状结构，并与四肢联系，观察到某些脉管内血液流动的现象。
		以上几点表明，发现经络的途径是多方面的，各种认识互相补充，相互佐证，相互启发从而使人们对经络认识逐步完善，从而存文献来看，经络学说在二千多年前已基本形成。
		</content>
	</joke>
	<joke id="10">
		<name>经络系统的组成</name>
		<content> 
		经络系统由十二经脉、奇经八脉、和十二经筋、十二经别、十二皮部，以及十五络脉和浮络、孙络等。见表</content>
	</joke>
	<joke id="11">
		<name>经络学说</name>
		<content>
		经络是经脉和络脉的总称。经，有路径之意。经脉贯通上下，沟通内外，是经络系统的主干。络，有网络之意。络脉是经脉别出的分支，较经脉细小，纵横交错，遍布全身。经络内属于脏腑，入络于肢节，沟通于脏腑与体表之间，将人体脏腑、组织、器官联结成为一个有机的整体，并借此行气血、营阴阳，使人体各部的功能活动得以保持协调和相对平衡。
		研究经络系统的生理功能、病理变化及其与脏腑之间的关系的理论，称为经络学说。是中医学分析人体生理、病理和对疾病进行诊疗的主要依据之一。“经络”一词首先见《内经》，《灵枢·邪气脏腑病形》说：“阴之与阳也，异名同类，上下相会，经络之相贯，如环无端。”又如《灵枢·脉经》中说：“经脉者，所以能决死生，处百病，调虚实，不可不通。”
		经络学说的内容十分广泛，包括经络系统各组成部分的循行部位、生理功能、病理变化及其表现，经络中血气的运行与自然界的关系，经脉循行路线上的穴位及其主治作用，经络与脏腑的关系等等。
		经络学说的形成，是以古代的针灸、推拿、气功等医疗实践为基础，经过漫长的历史过程，结合当时的解剖知识和藏象学说，逐步上升为理论的，其间受到了阴阳五行学说的深刻影响。《黄帝内经》的问世，标志着经络学说的形成。《内经》中系统地论述了十二经脉的循行部位、属络脏腑，以及十二经脉发生病变时的证候；记载了十二经别、别络、经筋、皮部等的内容；对奇经八脉也有分散的论述；并且记载了约160个穴位的名称。
		经络系统，由经脉、络脉、十二经筋和十二皮部所组成。经络在内能连属于脏腑，在外则连属于筋肉、皮肤。
		中医把经络的生理功能称为“经气”。其生理功能主要表现在沟通表理上下，联系脏腑器官；通行气血，濡养脏腑组织；感应传导；调节脏腑器官的机能活动四个方面。
		经络学说在临床上可以应用于解释病理变化、协助疾病诊断，以及指导临床治疗三个方面。
		</content>
	</joke>
	<joke id="12">
		<name>经络学说的临床应用</name>
		<content>
		说明病理变化：由于经络是人体通内达外的一个通道，在生理功能失调时，其又是病邪传注的途径，具有反映病候的特点，故临床某些疾病的病理过程中，常常在经络循行通路上出现明显的压痛，或结节、条索状等反应物，以及相应的部位皮肤色泽、形态、温度、电阻等的变化。通过望色、循经触摸反应物和按压等，可推断疾病的病理变化。
		指导辨证：由于经络有一定的循行部位及所络属的脏腑及组织器官，故根据体表相关部位发生的病理变化，可推断疾病的经脉和病位所在。临床上可根据所出现的证候，结合其所联系的脏腑，进行辨证归经。
		指导治疗：针灸治病是通过针刺和艾灸等刺激体表某些腧穴，以疏通经气，调节人体脏腑气血功能，从而达到治疗疾病的目的。由于内属脏腑，外络肢节，因而在临床治疗时常根据经脉循行和主治特点采用循经取穴进行治疗。
		</content>
	</joke>
	<joke id="13">
		<name>经脉</name>
		<content>
		经脉可分为正经和奇经两类。正经有十二，即手足三阴经和手足三阳经，合称“十二经脉”，是气血运行的主要通道。奇经有八条，即督、任、冲、带、阴跷、阳跷、阴维、阳维，合称“奇经八脉”，有统率、联络和调节十二经脉的作用。十二经别，是从十二经脉别出的经脉，主要是加强十二经脉中相为表里的两经之间的联系，还由于它通达某些正经未循行到的器官与形体部位，因而能补正经之不足。
		十二经脉
		十二经脉又名十二正经，是经络系统的主体。其命名是根据其阴阳属性，所属脏腑、循行部位综合而定的。它们分别隶属于十二脏腑，各经用其所属脏腑的名称，结合循行于手足、内外、前中后的不同部位，并依据阴阳学说，给予不同的名称。十二经脉的名称为：手太阴肺经、手厥阴心包经、手少阴心经、手阳明大肠经、手少阳三焦经、手太阳小肠经、足太阴脾经、足厥阴肝经、足少阴肾经、足阳明胃经、足少阳胆经、足太阳膀胱经。
		十二经脉通过手足阴阳表里经的联接而逐经相传，构成了一个周而复始、如环无端的传注系统。气血通过经脉即可内至脏腑，外达肌表，营运全身。其流注次序是：从手太阴肺经开始，依次传至手阳明大肠经，足阳明胃经，足太阴脾经，手少阴心经，手太阳小肠经，足太阳膀胱经，足少阴肾经，手厥阴心包经，手少阳三焦经，足少阳胆经，足厥阴肝经，再回到手太阴肺经（表1）。其走向和交接规律是：手之三阴经从胸走手，在手指末端交手三阳经；手之三阳经从手走头，在头面部交足三阳经；足之三阳经从头走足，在足趾末端交足三阴经；足之三阴经从足走腹，在胸腹腔交手三阴经。
		表1： 手太阴肺经→手阳明大肠经→足阳明胃经→足太阴脾经→手少阴心经→手太阳小肠经 ↑↓
		足厥阴肝经←足少阳胆经←手少阳三焦经←手厥阴心包经←足少阴肾经←足太阳膀胱经
		十二经脉在体表的循行分布规律是：凡属六脏（心、肝、脾、肺、肾和心包）的阴经分布于四肢的内侧和胸腹部，其中分布于上肢内侧的为手三阴经，分布于下肢内侧的为足三阴经。凡属六腑（胆、胃、大肠、小肠、膀胱和三焦）的阳经，多循行于四肢外侧、头面和腰背部，其中分布于上肢外侧的为手三阳经，分布于下肢外侧的为足三阳经。手足三阳经的排列顺序是：“阳明”在前，“少阳”居中，“太阳”在后；手足三阴经的排列顺序是：“太阴”在前，“厥阴”在中，“少阴”在后（内踝上八寸以下为“厥阴”在前，“太阴”在中，“少阴”在后）。
		十二经脉的表里关系是：手足三阴、三阳，通过经别和别络互相沟通，组成六对“表里相合”的关系。其中，足太阳与足少阴为表里，足少阳与足厥阴为表里，足阳明与足太阴为表里。手太阳与手少阴为表里，手少阳与手厥阴为表里，手阳明与手太阴为表里。
		奇经八脉
		是任脉、督脉、冲脉、带脉、阴跷脉、阳跷脉、阴维脉、阳维脉的总称。它们与十二正经不同，既不直属脏腑，又无表里配合关系，其循行别道奇行，故称奇经。其功能有：1、沟通十二经脉之间的联系；2、对十二经气血有蓄积渗灌等调节作用。
		任脉，行于腹面正中线，其脉多次与手足三阴及阴维脉交会，能总任一身之阴经，故称：“阴脉之海”。任脉起于胞中，与女子妊娠有关，故有“任主胞胎”之说。
		督脉，行于背部正中，其脉多次与手足三阳经及阳维脉交会，能总督一身之阳经，故称为“阳脉之海”。督脉行于脊里，上行入脑，并从脊里分出属肾，它与脑、脊髓、肾又有密切联系。
		冲脉，上至于头，下至于足，贯穿全身；成为气血的要冲，能调节十二经气血故称“十二经脉之海”，又称“血海”。同妇女的月经有关。
		带脉，起于季胁，斜向下行到带脉穴，绕身一周，如腰带，能约束纵行的诸脉。
		阴跷脉、阳跷脉：跷，有轻健跷捷之意。有濡养眼目、司眼睑开合和下肢运动的功能。
		阴维脉、阳维脉：维，有维系之意。阴维脉的功能是“维络诸阴”；阳维脉的功能是“维络诸阳”。 十二经别
		十二经别是十二正经离、入、出、合的别行部分，是正经别行深入体腔的支脉。十二经别都是从十二经脉的四肢部位别出，阳经经别合于本经，阴经经别合于相表里的阳经。它有三个方面的生理功能：1、加强了十二经脉中相为表里的两条经脉在体内的联系；2、别络对其它络脉有统率作用，加强了人体的内部联系；3、灌注气血濡养全身。
		</content>
	</joke>
	<joke id="14">
		<name>颈椎病，用温经通络汤</name>
		<content>
		颈椎病是中老年人常见病，过度低头或长时间伏案工作的人，如作家、教师。办工室工作人员等，更为多见。因颈椎间盘在40岁以上的人已发生退变，长期伏案及外伤等可造成颈椎和周围软组织损伤，以致颈椎体的稳定性下降；颈椎的生理曲度也发生了变化；颈椎之间的间隙变窄；颈椎椎体前后缘发生唇样增生，唇形骨刺伸向椎间孔；项韧带发生钙化。如此等等变化，常常压迫周围的组织，从而产生一系列相关的症状。
		假若椎动脉受压，则表现为肩痛、头晕。恶心、眩晕等，称为椎动脉型；如果神经根受压；则表现为颈项僵硬，活动受限，一侧或两侧颈肩放射性疼痛，上肢及手指麻木或疼痛，可放射向指尖，称为神经根坠交感神经受压，则表现为枕部痛、头痛、头晕、心慌胸闷等，称交感神经型；脊髓受压则表现为上下肢一侧或两侧麻木无力，颈颤臂抖，严重者可出现痉挛性瘫痪。但临床资料表明，40岁以上的中老年人以神经根型最为常见。臂丛牵拉试验常呈阳性，压颈叩项试验也多为阳性，在颈椎4－5、5－6、6－7椎间平面颈椎脊突两侧旁开2横指处，有压病点，并向上肢放射；X光片检查可见前述骨质增生改变。目前西医无有效治疗方法，重者采用手术解除骨刺对周围组织的压迫，使症状消除。但中老年人，尤其是老年人常很难接受手术，不愿“开刀”。中医推拿按摩只能对轻症有效。如果用“温经通络汤”（自拟方），常可取得意想不到的疗效。
		温经通络汤的组成为：全蝎、乌梢蛇、制草乌各6克，桂枝、桃仁、红花各10克，羌活独活、秦艽、川芎、赤芍各12克，当归15克，黄芪20克，乳香、广木香、威灵仙各15克，甘草6克。水煎服，日1剂，10天为一疗程；轻者一个疗程可愈，重者服用一个疗程后，休息2大再服一个疗程。
		中医认为，本病系外感风寒湿邪，阻滞经络，以致气血阻闭不通，不通则痛。巳气血阻滞则经脉失养，发生头昏头痛，上肢麻木等。上方则据此病机，治以温经散寒、祛风逐湿、养血活血、通络止痛。方中桂枝。草乌、全虫、乌梢蛇温经通络；二活、灵仙、秦艽等祛风散寒除湿；当归、川芎、木香、乳香可理气活血；黄芪、赤芍、桃仁、红花益气养血，甘草调和诸药。诸药合用，共达温经通络，驱风除湿，活血止痛的目的。
		如果配合在颈椎两侧的压痛点行穴位注射，效果更妙。注射药物为：当归注射液4毫升，维生素B注射液0.5毫克（500微克），混合后注射于上述压痛点，每个穴位注射5毫升一l毫升，每次注射2－3对穴位（左右各1为一对），即4－6个点，每天1次，10天为一疗程。
		</content>
	</joke>
	<joke id="15">
		<name>络脉</name>
		<content>
		络脉是经脉的分支，有别络、浮络和孙络之分。别络是较大的和主要的络脉。十二经与督脉、任脉各有一支别络，再加上脾之大络，合为“十五别络”。别络具有加强相为表里两经脉之间在体表的联系。浮络是循于人体浅表部位而常浮现的络脉。孙络是细小的络脉。连属部，包括经筋和皮部，是十二经脉与筋肉和体表的连属部分。
		十五络脉
		十二经脉和任督二脉各自别出一络，加上脾之大络，共计十五条，称为十五络，分别以十五络所发出的腧穴命名。其主要作用是加强阴阳、表里经之间在体表的联系。
		孙络 从别络分出最细小的分支称为“孙络”，它的作用同浮络一样输布气血，濡养全身。 浮络
		在全身络脉中，浮行于浅表部位的称为“浮络”，它分布在皮肤表面。其主要作用是输布气血以濡养全身。
		</content>
	</joke>
	<joke id="16">
		<name>气街与四海</name>
		<content>
		1、气街：气街是经气汇集，纵横通行的共同道路。《灵枢·动输》说：“四街音，气之径路也。”张景岳也说：“此四街者，乃胸腹头胫所聚所行的道路，故谓之气街。”十二经脉的脉气在正常情况下是沿着一定的道路运行的，头、胸、背、腹等处是经气流行，集中和布散的主要部位。这些地方既是气街的所在范围，又是标本中的“标”，根结中的“结”所在的部位。
		《灵枢·卫气》篇说：“胸气有街、腹气有街、头气有街、胫气有街”，把气街划分为四个部分，并具体指出气街的位置是：“气在头者止之于脑，气在胸者止之膺与背俞，气在腹者止之背俞与冲脉于脐左右之动脉者，气在胫者止之于气街及承山踝上以下。”气街之所以定为以上四个部位是有一定意义的。脑为髓之海，十二经脉气血“皆上于面而走空窍”，即说明了脑为头气街的意义。胸气之街联系到胸膺与背部穴位，胸膺部分布着五脏的募穴，背部分布着五脏的俞穴，胸部的气血沿气街通贯于二者之间，为心肺募俞穴的配合应用奠定了基础。腹部的气街关联到腹部的冲脉和背部肝肾脾胃等俞穴，冲脉为血海，又为经脉之海，与许多经脉均有联系，尤其与肝脾肾胃在生理上关系密切。下肢经脉的经气多汇集在少腹气街（气冲）部位，故云“气在胫者，止之于气街”。
		气街部位多为“结”与“标”的部位，基于这一理论，分布于头身的腧穴可治疗局部和内脏疾患，部分腧穴又可治疗四肢病证。
		2、四海：海是百川归聚之所，凡庞大的汇合现象均可以“海”喻之，经络学说认为十二经脉象大地上的水流一样，故称为“十二经水”，十二经内流行的气血象百川归海一样汇集到一定的部位，由此形成了“海”的慨念，《灵抠。海论》中把水谷、气、血、髓四者的汇集所在称为四海。“胃者，水谷之海，其输上在气街，下至三里；冲脉者，为十二经之海，其输上在于大杼，下出于巨虚之上下廉；膻中者，为气之海，其输上在于柱骨之上下，前在于人迎；脑为髓之海，其输上在于其盖，下在风府。”
		四海的划分与气街相似，当经络运行的气血精微汇集在一起时，就形成了四海，而它们在头、脑、腹、胫的通行径路就是气。二者的部位基本一致。髓海位于头部；气海位于胸部（膻中）；水谷之海位于上腹部（胃）；血海位于下腹部（冲脉）。各部相互联系，主持全身气血津液。其中胃为水谷之海是气血化生的基础；积于胸中，贯心肺而行呼吸，是为宗气，即膻中为气之海；冲脉起于肾下，胞中，动而上下行，渗灌气血于全身，因称五脏六腑之海和十二经之海；气血津液的精华主补益脑髓而濡空窍，髓者以脑为主，因称脑为髓海。杨上善注说：“胃流律液渗入骨空，变而为髓，头中最多，故为海也。是肾所生，其气上输脑盖百会之穴，下输风府也。”
		</content>
	</joke>
	<joke id="17">
		<name>任脉概述</name>
		<content> 
		一、经脉循行
		起于小腹内，下出会阴部，向上行于阴毛部，沿着腹内，向上经过关元等穴，到达咽喉部，再上行环绕口唇，经过面部，进入目眶下。 二、主治病侯
		本经腧穴主治腹、胸、颈、头面的局部病证及相应的内脏器官疾病，少数腧穴有强壮作用或可治疗神志病。如疝气、带下、腹中结块等证。 三、经穴分布
		本经经穴分布在会阴、腹、胸、颈、下颌部的正中线上，起于会阴，止于承浆，共24穴。
		</content>
	</joke>
	<joke id="18">
		<name>日发现针灸改善大脑血液循环机制</name>
		<content> 
		日本东京老人综合研究所日前发现，针灸治疗给人带来的疼痛和热的刺激经过神经传递，可改善大脑的血液循环。
		研究人员通过对实验鼠实施针灸，探讨针灸促进脑血流变化的机理。当他们用针刺实验鼠面部时，发现实验鼠大脑血流增加10％~20％，这种血流改善的状况可持续1分钟，用针刺入实验鼠腿部，效果基本相同。而如果切断与脊髓相连的神经再进行相同的实验，实验鼠大脑血流则没有改善。
		在研究针刺后脑血流增加的实验鼠时，研究人员发现，大脑皮质分泌的作为神经递质的乙酰胆碱增加了约两倍。他们认为，这是因为实验鼠腿部和面部神经受到刺激后传递给脑神经，促进了乙酰胆碱的分泌。
		研究人员指出，老年人的大脑血液流动衰减，记忆力下降。临床有很多接受针灸治疗后脑血流得到改善的病例，此次实验揭示了针灸治疗的机制。
		</content>
	</joke>
	<joke id="19">
		<name>十二经筋和十二皮部</name>
		<content>
		十二经筋是十二经脉之气结聚于筋肉、关节的体系，是十二经脉的外周连属部分。其功能活动有赖于经络气血的濡养，并受十二经脉的调节，故将其划分十二个系统，称为“十二经筋”。经筋的作用主要是约束骨骼，利于关节屈伸活动，以保持人体正常的运动功能。
		十二皮部
		十二经脉及其所属络脉，在体表有一定的分布范围，与之相应，全身的皮肤也就划分为十二个部分，称十二皮部。皮部，是十二经脉之气散布之所在，由于它居于人体最外层，所以是机体的卫外屏障。
		</content>
	</joke>
	<joke id="20">
		<name>十二经脉</name>
		<content>
		十二经脉是经络系统的主体，具有表里经脉相合，与相应脏腑络属的主要特征。包括手三阴经（手太阴肺经、手厥阴心包经、手少阴心经）、手三阳经（手阳明大肠经、手少阳三焦经、手太阳小肠经）、足三阳经（足阳明胃经、足少阳胆经、足太阳膀胱经）、足三阴经（足太阴脾经、足厥阴肝经、足少阴肾经），也称为“正经”。
		十二经脉的体表分布规律：十二经脉在体表左右对称地分布于头面、躯干和四肢，纵贯全身。六阴经分布于四肢内侧和胸腹，六阳经分布于是四肢外侧和头面、躯干。十二经脉在四肢的分布规律是，三阴经上肢分别为手太阴肺经在前、手厥阴心包经在中、手少阴心经在后，下肢分别为足太阴脾经在前、足厥阴肝经在中、足少阴肾经在后，其中足三阴经在足内踝以下为厥阴在前、太阴在中、少阴在后，至内踝8寸以上，太阴交出于厥阴之前。三阳经上肢分别为手阳明大肠经在前、手少阳三焦经在中、手太阳小肠经在后，下肢分别为足阳明胃经在前、足少阳胆经在中、足太阳膀胱经在后。十二经脉在躯干部的的分布是，足少阴肾经在胸中线旁开2寸，腹中线旁开0.5寸处；足太阴脾经行于胸中线旁开6寸，腹中线旁开4寸处；足厥阴经循行规律性不强。足阳明胃经分布于胸中线旁开4寸，腹中线旁开2寸；足太阳经行于背部，分别于背正中线旁开1.5寸和3寸；足少胆经分布于身之侧面。
		十二经脉表里属络关系：十二经脉在体内与脏腑相连属，其中阴经属脏络腑，阳经属腑络脏，一脏配一腑，一阴配一阴，形成了脏腑阴阳表里属络关系。即手太阴肺经与手阳明大肠经相表里，手厥阴心包经与手少阳三焦经相表里，手少阴心经与手太阳小肠经相表里，足太阴脾经与足阳明胃经相表里，足厥阴肝经与足少阳胆经相表里，足少阴肾经与足太阳膀胱经相表里。互为表里的经脉在生理上密切联系，在病理上相互影响，在治疗时相互为用。
		十二经脉的循行走向：手三阴经从胸走手，手三阳经从手走头，足三阳经从头走足，足三阴经从足走腹（胸）。
		十二经脉的交接规律：阴经与阳经（互为表里）在手足末端相交，阳经与阳经（同名经）在头面部相交，阴经与阴经在胸部相交。见表
		十二经脉的流注顺序：十二经脉的流注是从手太阴肺经开始，阴阳相贯，首尾相接，逐经相传，到肝经为止，从而构成了周而复始、如环无休的流注系统。将气血周流全身，起到濡养的作用。
		</content>
	</joke>
	<joke id="21">
		<name>十五络脉的分布规律</name>
		<content> 
		络脉是由经脉分出行于浅层的支脉。十二经脉和任、督二脉各自别出一络，加上脾之大络，总称十五络脉，或十五别络。
		十五络脉的分布规律：十二经脉的别络均从本经四肢肘膝以下的络穴分出，走向其相表里的经脉，即阴经别络于阳经，阳经别络于阴经。医学教,育网搜集整理任脉的别络从鸠尾分出以后散布于腹部；督脉的别络从长强分出经背部向上散布于头，左右别走足太旭经；脾之大络从在包分出以后散布于胸胁。此外，还有从络脉分出的浮行于浅表部位的浮络和细小的孙络，遍及全身，难以计数。
		</content>
	</joke>
	<joke id="22">
		<name>什么是“奇经八脉”</name>
		<content> 
		奇经八脉即别道奇行的经脉，包括督脉、任脉、冲脉、带脉、阴维脉、阳维脉、阴蹻脉、阳蹻脉共8条。
		奇经八脉的分布规律：奇经八脉的分布部位与十二经脉纵横交互，八脉中的督脉、任脉、冲脉皆起于胞中，同出于会阴，其中督脉行于背正中线；任脉行于前正中线；冲脉行于腹部会于足少阴经。奇经中的带脉横行于腰部，阳蹻脉行于下肢外侧及肩、头部；阴蹻脉行于下肢内侧及眼；阳维脉行于下肢外侧、肩和头项；阴维脉行于下肢内侧、腹和颈部。
		奇经八脉的作用：一是沟通了十二经脉之间的联系，将部位相近、功能相似的经脉联系起来，起到统摄有关经脉气血，协调阴阳的作用；二是对十二经脉气血有着蓄积和渗灌的调节作用，奇经八脉犹如湖泊水库，而十二经脉之气则犹如江河之水。
		奇经八脉中的任脉和督脉，因积肥其所属的腧穴，故与十二经全称为“十四经”。十四经均具有一定的循行路线、病候和所属腧穴。
		</content>
	</joke>
	<joke id="23">
		<name>腧穴的定位方法</name>
		<content> 
		在针灸治疗过程中，治疗效果的好坏与选穴是否准确有直接关系。因此，准确的选取腧穴，也就是腧穴的定位，一直为历代医家所重视。
		1 骨度分寸法 骨度分寸法，是以骨节为主要标志测量周身各部的大小、长短，并依其比例折算尺寸作为定穴标准的方法。常用的骨度分寸见下表。
		常用骨度分寸表 分部 起止点 常用骨度 度量法 说明 头 部 前发际至后发际 12寸 直寸
		如前后发际不明,从眉心量至大椎穴作18寸,眉心至前发际3寸,大椎穴至后发际3寸。 耳后两完骨（乳突）之间 9寸 横寸 用于量头部的横寸 胸
		腹 部 天突至歧骨（胸剑联合） 9寸 直寸 1.胸部与肋部取穴直寸,一般根据肋骨计算,每一肋骨折作1寸6分 2.“天突”指穴名的部位
		歧骨至脐中 8寸 脐中至横骨上廉（耻骨联合上缘） 5寸 两乳头之间 8寸 横寸
		胸腹部取穴的横寸,可根据两乳头之间的距离折量。女性可用左右缺盆穴之间的宽度来代替两乳头之间的横寸。 背腰部 大椎以下至尾骶 21椎 直寸
		背部腧穴根据脊椎定穴。一般临床取穴,肩胛骨下角相当第七（胸）椎,髂嵴相当第16椎（第4腰椎棘突） 两肩胛骨脊柱缘之间 6寸 横寸 上肢部
		腋前纹头（腋前皱襞）至肘横纹 9寸 直寸 用于手三阴、手三阳经的骨度分寸 肘横纹至腕横纹 12寸 侧胸部 腋以下至季胁 12寸 直寸
		“季胁”指第11肋端 侧腹部 季胁以下至髀枢 9寸 直寸 “髀枢”指股骨大转子 下 肢 部 横骨上廉至内辅骨上廉（股骨内髁上缘） 18寸
		直寸 用于足三阴经的骨度分寸 内辅骨下廉（胫骨内髁下缘）至内踝高点 13寸 髀枢至膝中 19寸 直寸 1.用于足三阴经的骨度分
		2.“膝中”的水平线:前面相当于犊鼻 穴,后面相当于委中穴。 臀横纹至膝中 14寸 膝中至外踝高点 16寸 外踝高点至足底 3寸 2
		自然标志取穴法 根据人体表面所具的特征的部位作为标志，而定取穴位的方法称为自然标志定位法。人体自然标志有两种：
		固定标志法：即是以人体表面固定不移，又有明显特征的部位作为取穴标志的方法。如人的五官、爪甲、乳头、肚脐等作为取穴的标志。
		活动标志法：是依据人体某局部活动后出现的隆起、凹陷、孔隙、皱纹等作为取穴标志的方法。如曲池屈肘取之。 3 手指比量法
		以患者手指为标准来定取穴位的方法。由于生长相关律的缘故，人类机体的各个局部间是相互关联的。由于选取的手指不同，节段亦不同，可分作以下几种。
		中指同身寸法：是以患者的中指中节屈曲时内侧两端纹头之间作为一寸，可用于四肢部取穴的直寸和背部取穴的横寸。
		拇指同身寸法：是以患者拇指指关节的横度作为一寸，亦适用于四肢部的直寸取穴。
		横指同身寸法：以名“一夫法”，是令患者将食指、中指、无名指和小指并拢，以中指中节横纹处为准，四指横量作为：3寸。 4 简便取穴法
		此法是临床上一种简便易行的方法。如垂手中指端取风市，两手虎口自然平直交叉，在食指端到达处取列缺穴等。 特定穴
		特定穴是指十四经上具有特殊治疗作用的经穴。由于这类腧穴的分布和作用不同，因此各有特定的名称和含义。 1.五输穴
		手足三阴三阳经在肘膝关节以下各有五个重要经穴井、荥、输、经、合五穴，统称“五输穴”。五输穴按井、荥、输、经、合的顺序，从四肢末端向肘膝方向依次排列，是有具体含义的。古代医家把经气在经脉中运行的情况，比作自然界的水流，以说明经气的出入和经过部位的深浅及其不同作用。如经气所出，象水的源头，称为“井”；经气所溜，象刚出的泉水微流，称为“荥”；经气所注，象水流由浅入深，称为“输”；经气所行，象水在通畅的河中流过，称为“经”；最后经气充盛，由此深入，进而汇合于脏腑，恰象百川汇合入海，称为“合”。正如&lt;灵枢。九针十二原&gt;所说“经脉十二，络脉十五，凡二十七气以上，下所出为井，所溜为荥，所注为腧，所行为，经所入为合，二十七气所行，皆在五腧也”。
		2.俞、募穴 俞穴是脏腑经气输注于背腰部的腧穴；募穴是脏腑经气汇聚于胸腹部的腧穴。它们均分布于躯干部，与脏腑有密切关系。 3.原、络穴
		原穴是脏腑原气之所过和留止的部位。十二经脉在腕、踝关节附近各有一个原穴，古名“十二原”。在六阳经上，原穴单独存在，排列在输穴之后，六阴经则以输代原。络脉在由经脉别出的部位各有一个腧穴，称为络穴络脉由正经别，出网络于周身。因此络穴具有联络表里两经的作用。
		十二经的络穴皆位于四肢肘膝关节以下，加之任脉络穴鸠尾位于腹，督脉络穴长强位于尾骶部，脾之大络大包位于胸胁，部共十五穴，故又称“十五络穴”。
		3.1郄穴 “郄”有空隙之间，郄穴是各经经气深集的部位。十二经脉及阴阳跷、阴阳维脉各有一个郄穴，共古六个郄穴。多分布于四肢肘、膝关节以下。
		3.2 下合穴 下合穴又称六腑下合穴，是六腑经脉合于下肢三阳经的六个腧穴。下合穴主治六腑疾患卓有奇效，主要分布于下肢膝关节附近。
		3.3八会穴 八会穴，是指脏、腑、气、血、筋、脉、骨、髓等精气所汇集的八个腧穴，分布于躯干部和四肢部。 3.4八脉交会穴
		奇经八脉与十二正经脉气相通的八个腧穴称为八脉交会穴，又叫交经八会，这八个穴位主要分布于肘膝关节以下。 3.5 交会穴
		两条或两条以上的经脉在循行过程中相互交叉会合，在会合部位的腧穴称交会穴，多分布于躯干部。
		</content>
	</joke>
	<joke id="24">
		<name>腧穴的分类</name>
		<content> 
		腧穴可分为十四经穴、奇穴、阿是穴三类。
		十四经穴：十四经穴为位于十二经脉和任督二脉的腧穴，简称“经穴”。经穴因其分布在十四经脉的循行线，上所以与经脉关系密切，它不仅可以反映本经经脉及其所属脏腑的病证，也可以反映本经脉所联系的其它经脉、脏腑之病证，同时又是针灸施治的部位。因此，腧穴不仅有治疗本经脏腑病证的作用，也可以治疗与本经相关经络脏腑之病证。
		奇穴：奇穴是指未能归属于十四经脉的腧穴，它既有下定的穴名，又有明确的位置，又称“经外奇穴”。这些腧穴对某些病证具有特殊的治疗作用。奇穴因其所居人体部位的不同，其分布也不尽相同。有些位于经脉线外，如中泉、中魁；有些在经脉线内，如印堂、肘尖；有些有穴位组合之奇穴，如四神聪、四缝、四花等穴。
		阿是穴：阿是穴又称压痛点、天应穴、不定穴等。这一类腧穴既无具体名称，又无固定置，而是以压痛点或其它反应点作为针灸部位。阿是裕多位于病变的附近，也可在与其距离较远的部位。
		</content>
	</joke>
	<joke id="25">
		<name>腧穴</name>
		<content> 
		1.近治作用 
		这是所有腧穴主治作用中具有的共同特点。凡是腧穴均能治疗该穴所在部位及邻近组织、器官的疾病。
		2.远治作用
		这是十四经腧穴主治作用的基本规律。在十四经腧穴中，尤其是十二经脉在四肢肘膝关节以下的腧穴，不仅能治疗局部病证，而且能治疗本经循行所涉及的远隔部位的组织、器官、脏腑的病证，甚至具有治疗全身疾患的作用。
		3.特殊作用
		大量的临床实践已经证明，针刺某些腧穴，对机体的不同状态，可起着双相的良性调整作用。例如泄泻时，针刺天枢能止泻；便秘时，针刺天枢又能通便。此外，腧穴的治疗作用还具有相对的特异性，如大椎退热，至阴矫正胎位等，均是其特殊的治疗作用。
		现将头面、躯干部腧穴分部主治内容归纳列表如下： 表 头面颈项部 分部 主治 前头、侧头区 后头区 项区 眼区 鼻区 颈区 神志、眼、鼻病
		神志、局部病 神志、咽喉、眼、头项病 眼病 鼻病 舌、咽喉、喑哑、哮喘、食管、颈部病 表 胸膺胁腹部 分部 主治 胸膺部 腹部 少腹部
		胸、、肺、心病 肝、胆、脾、胃病 经带、前阴、肾、膀胱、肠病 表 肩背腰尻部 分部 主治 肩胛部 背部 背腰部 腰尻部 局部、头顶痛
		肺、心病 肝、胆、脾、胃病 肾、膀胱、肠、后腰、经带病 表 腋胁侧腹部 分部 主治 胸胁部 侧腹部 肝、胆病、局部病 脾、胃、病经带病
		</content>
	</joke>
	<joke id="26">
		<name>腧穴学总论</name>
		<content>
		腧穴是人体脏腑经络气血输注于体表的部位。腧与“输”通，有转输的含义，“穴”即孔隙的意思。腧穴在《内经》中有“节”、“会”、“气穴”、“气府”、“骨空”、“溪”等名称。《甲乙经》中称为“孔穴”、《圣惠方》中称为“穴位”。
		腧穴是针灸施术的部位，在临床上要正确运用针灸治疗疾病，必须掌握好腧穴的定位、归经、主治等基本知识。
		</content>
	</joke>
	<joke id="27">
		<name>用温经通络汤治疗颈椎病</name>
		<content>
		颈椎病是中老年人常见病，过度低头或长时间伏案工作的人，如作家、教师。办工室工作人员等，更为多见。因颈椎间盘在40岁以上的人已发生退变，长期伏案及外伤等可造成颈椎和周围软组织损伤，以致颈椎体的稳定性下降；颈椎的生理曲度也发生了变化；颈椎之间的间隙变窄；颈椎椎体前后缘发生唇样增生，唇形骨刺伸向椎间孔；项韧带发生钙化。如此等等变化，常常压迫周围的组织，从而产生一系列相关的症状。
		假若椎动脉受压，则表现为肩痛、头晕。恶心、眩晕等，称为椎动脉型；如果神经根受压；则表现为颈项僵硬，活动受限，一侧或两侧颈肩放射性疼痛，上肢及手指麻木或疼痛，可放射向指尖，称为神经根坠交感神经受压，则表现为枕部痛、头痛、头晕、心慌胸闷等，称交感神经型；脊髓受压则表现为上下肢一侧或两侧麻木无力，颈颤臂抖，严重者可出现痉挛性瘫痪。但临床资料表明，40岁以上的中老年人以神经根型最为常见。臂丛牵拉试验常呈阳性，压颈叩项试验也多为阳性，在颈椎4－5、5－6、6－7椎间平面颈椎脊突两侧旁开2横指处，有压病点，并向上肢放射；X光片检查可见前述骨质增生改变。目前西医无有效治疗方法，重者采用手术解除骨刺对周围组织的压迫，使症状消除。但中老年人，尤其是老年人常很难接受手术，不愿“开刀”。中医推拿按摩只能对轻症有效。如果用“温经通络汤”（自拟方），常可取得意想不到的疗效。
		温经通络汤的组成为：全蝎、乌梢蛇、制草乌各6克，桂枝、桃仁、红花各10克，羌活独活、秦艽、川芎、赤芍各12克，当归15克，黄芪20克，乳香、广木香、威灵仙各15克，甘草6克。水煎服，日1剂，10天为一疗程；轻者一个疗程可愈，重者服用一个疗程后，休息2大再服一个疗程。
		中医认为，本病系外感风寒湿邪，阻滞经络，以致气血阻闭不通，不通则痛。巳气血阻滞则经脉失养，发生头昏头痛，上肢麻木等。上方则据此病机，治以温经散寒、祛风逐湿、养血活血、通络止痛。方中桂枝。草乌、全虫、乌梢蛇温经通络；二活、灵仙、秦艽等祛风散寒除湿；当归、川芎、木香、乳香可理气活血；黄芪、赤芍、桃仁、红花益气养血，甘草调和诸药。诸药合用，共达温经通络，驱风除湿，活血止痛的目的。
		如果配合在颈椎两侧的压痛点行穴位注射，效果更妙。注射药物为：当归注射液4毫升，维生素B；。注射液0.5毫克（500微克），混合后注射于上述压痛点，每个穴位注射5毫升一l毫升，每次注射2－3对穴位（左右各1为一对），即4－6个点，每天1次，10天为一疗程。
		</content>
	</joke>
	<joke id="28">
		<name>针灸原理</name>
		<content>
		针灸，是我国传统医学中一门独特的疗法。“针”即针刺，以针刺入人体穴位治病。它依据的是“虚则补之，实则泻之”的辨证原则，进针后通过补、泻、平补平泻等手法的配合运用，以取得人体本身的调节反应：“灸”即艾灸，以火点燃艾炷或艾条，烧灼穴位，将热力透入肌肤，以温通气血。针灸就是以这种方式刺激体表穴位，并通过全身经络的传导，来调整气血和脏腑的功能，从而达到“扶正祛邪”、“治病保健”的目的。针灸因为易学易用，已经在现代家庭医疗中发挥越来越重要的作用了。
		</content>
	</joke>
	<joke id="29">
		<name>中医经络学说</name>
		<content>
		经络是经脉和络脉的总称。经，有路径之意。经脉贯通上下，沟通内外，是经络系统的主干。络，有网络之意。络脉是经脉别出的分支，较经脉细小，纵横交错，遍布全身。经络内属于脏腑，入络于肢节，沟通于脏腑与体表之间，将人体脏腑、组织、器官联结成为一个有机的整体，并借此行气血、营阴阳，使人体各部的功能活动得以保持协调和相对平衡。
		研究经络系统的生理功能、病理变化及其与脏腑之间的关系的理论，称为经络学说。是中医学分析人体生理、病理和对疾病进行诊疗的主要依据之一。“经络”一词首先见《内经》，《灵枢·邪气脏腑病形》说：“阴之与阳也，异名同类，上下相会，经络之相贯，如环无端。”又如《灵枢·脉经》中说：“经脉者，所以能决死生，处百病，调虚实，不可不通。”
		经络学说的内容十分广泛，包括经络系统各组成部分的循行部位、生理功能、病理变化及其表现，经络中血气的运行与自然界的关系，经脉循行路线上的穴位及其主治作用，经络与脏腑的关系等等。
		经络学说的形成，是以古代的针灸、推拿、气功等医疗实践为基础，经过漫长的历史过程，结合当时的解剖知识和藏象学说，逐步上升为理论的，其间受到了阴阳五行学说的深刻影响。《黄帝内经》的问世，标志着经络学说的形成。《内经》中系统地论述了十二经脉的循行部位、属络脏腑，以及十二经脉发生病变时的证候；记载了十二经别、别络、经筋、皮部等的内容；对奇经八脉也有分散的论述；并且记载了约160个穴位的名称。
		经络系统，由经脉、络脉、十二经筋和十二皮部所组成。经络在内能连属于脏腑，在外则连属于筋肉、皮肤。
		中医把经络的生理功能称为“经气”。其生理功能主要表现在沟通表理上下，联系脏腑器官；通行气血，濡养脏腑组织；感应传导；调节脏腑器官的机能活动四个方面。
		经络学说在临床上可以应用于解释病理变化、协助疾病诊断，以及指导临床治疗三个方面。
		</content>
	</joke>
</jokes>

